KNIHA TŘETÍ
Děd a vnuk

(1)
Staromódní salón

Dokud pan Gillenormand bydlil v ulici Servandoni, navštěvoval několik velmi dobrých a velmi vznešených salónů. Přijímali ho tu, třebas byl měšťan. Dokonce ho vyhledávali a velice si ho vážili, protože měl dvojnásobnou dávku duchaplnosti – především tu, kterou skutečně měl, a potom onu, kterou mu přičítali. Nechodil nikam, kde by nebyl mohl hrát první housle. Jsou lidé, kteří chtějí mít stůj co stůj vliv a žádají, aby se společnost obírala jenom jimi; tam, kde nemohou být proroky, hrají si na šprýmaře. Ale pan Gillenormand nebyl člověk tohoto druhu; za uznání v roajalistických salónech, které navštěvoval, nemusil platit sebeúctou. Byl všude prorokem. Stávalo se mu často, že se postavil panu de Bonald171 a dokonce se ozval i proti panu Bengy-Puy-Vallée172.

Kolem roku 1817 trávíval pravidelné dvě odpoledne v týdnu v nedalekém domě v ulici Férou, u paní baronky T., ctihodné a vážené dámy, jejíž manžel byl za Ludvíka XVI. francouzským vyslancem v Berlíně. Baron T., který se za svého života vášnivě oddával extázím a magnetickým viděním, zemřel v cizině jako zchudlý emigrant a zanechal jen deset svazků rukopisu, svázaného do červeného safiánu a se zlatou ořízkou. Byly to velmi zajímavé vzpomínky na Mesmera a jeho nauku. Paní baronka T. neuveřejnila tyto memoáry, protože jí to nedovolila důstojnost; žila z malé renty, která bůhvíjak přežila bouřlivé doby. Paní de T. žila v chudobné, ale vznešené a hrdé odloučenosti ode dvora, od té velmi smíšené společnosti, jak říkávala. Několik přátel se dvakrát týdně shromažďovalo u jejího vdovského krbu a tvořilo ryze roajalistický salón. Pili čaj a podle toho, jaký vál vítr – elegický nebo dithyrambický –, vzdychali nebo křičeli hrůzou nad stoletím, nad chartou, nad buonapartisty, nad zneuctěním modré stuhy tím, že řád Sv. Ducha dávají měšťanům, nad jakobínstvím Ludvíka XVIII., a docela šeptem se obírali nadějemi, které vzbuzoval králův bratr, pozdější Karel X.

Radostně tam vítali hanlivé písničky, v nichž se Napoleonovi říkalo Nicolas. Vévodkyně, nejjemnější a nejpůvabnější ženy světa, se rozplývaly nad popěvky namířenými zase proti účastníkům federační slavnosti:

Do kalhot si zastrčte
čouhající košili,
ať neřeknou, že vlastenci
zas bílý prapor vztyčili.

Bavili se hádankami, které pokládali za hrozné, nevinnými slovními hříčkami, o nichž si myslili, že jsou jedovaté, a konečně i čtyřveršími a distichy. Tak na mírný kabinet Dessollesův, jehož členy byli pánové Decazes a Deserre, byla spáchána tato slovní hříčka:

Pour raffermir le trône ébranlé sur sa base,
Il faut changer de sol, et de serre et de case.
(Chcete-li upevnit svůj otřesený trůn,
Vyměňte pozemek, skleník i dům.)

Nebo sestavovali seznam členů sněmovny, „té hnusně jakobínské sněmovny“, nebo řadili jména tak, že tvořila směšné věty, jako je tato: Damas, Sabran, Gouvion Saint-Cyr.173

V této společnosti se parodovala revoluce; rádi překrucovali a zveličovali výbuchy revolučního hněvu a zpívali své malicherné „Ça ira.“

„Ah! Ça ira! Ça ira! Ça ira!
Les buonapartisť à la lanterne.174

Hanlivé popěvky jsou jako gilotina; stínají lhostejně dnes tu, zítra onu hlavu. Je to jen obměna.

Ve Fualdèsově procesu, který byl veden v roce 1816, se zastávali Bastida a Jausiona, protože Fualdès byl „buonapartista“. Svobodomyslným říkali bratři a přátelé, což bylo nejhorší urážkou.

Jako mnohé smetiště, tak i salón paní baronky T. měl dva kohouty. Jedním byl pan Gillenormand, druhým hrabě Lamothe-Valois, o kterém se s jakousi úctou šeptalo: Vždyť přece víte. To je Lamothe, známý z příběhu o náhrdelníku175.“ Politické strany často udílejí podivnou amnestii.

Dodejme toto: v měšťanské společnosti si málo váží toho, kdo snadno navazuje známosti; je třeba opatrně přijímat hosty; jako ubývá teploty v blízkosti těch, kterým je zima, tak se zmenšuje vážnost stykem s opovrženými lidmi. Starodávná aristokratická společnost byla povznesena nad tento zákon jako nad všechny ostatní. Marigny, bratr paní de Pompadour, navštěvoval knížete Soubise. Přesto? Ne, proto. Du Barry, kmotr Vaubernierové, je vítaným hostem pana maršála de Richelieu. Tenhle svět je Olymp. Merkur i kníže Guéménée jsou tu jako doma. I zloděj sem má přístup, je-li bohem.

Hrabě Lamothe, který byl v roce 1815 pětasedmdesátiletý stařec, byl mlčenlivý a vážný, měl hranatou a chladnou tvář, dokonale zdvořilé způsoby, kabát zapjatý až k nákrčníku a veliké, stále zkřížené nohy ve zplihlých kalhotách barvy pálené sieny. Jeho obličej ladil s barvou jeho kalhot.

Hraběte Lamotha si v tomto salóně vážili pro jeho „proslulost“, a co je podivné, ale pravdivé, pro jméno Valois.

Zato vážnost pana Gillenormanda byla ryzí. Byl autoritou, a ačkoliv byl lehkomyslný, měl imponující, důstojné a měšťansky hrdé chování, které však nebylo na úkor veselosti; k tomu všemu se ještě pojil jeho vysoký věk. Nikdo neprožije století bez následků. Léta mu nakonec vytvoří kolem hlavy úctyhodnou svatozář.

Kromě toho měl hromadu nápadů, které byly vykřesány ze starého kamene. Když například pruský král dosadil Ludvíka XVIII. a navštívil ho jako hrabě ruppinský, přijal ho potomek Ludvíka XIV. s nejjemnější impertinencí asi jako braniborského markraběte. Pan Gillenormand s tím souhlasil: Všichni králové, řekl, kteří nejsou králi francouzskými, jsou jaksi králi provinčními. Jednou se někdo v jeho přítomnosti otázal: „Co hrozí redaktoru časopisu Courrier français?“ a jiný odpověděl: „Exekuce.“ Pan Gillenormand poznamenal: „Ovšem ne doma, ale na šibenici.“

Podobné nápady pomáhají vybudovat společenské postavení.

Při Te Deum na oslavu návratu Bourbonů spatřil v průvodu Talleyranda a prohodil: „Podívejme se, Jeho Excellence Zlo.“

Pan Gillenormand přicházíval obyčejně v doprovodu dcery, vytáhlé staré panny, které bylo tehdy něco přes čtyřicet let, ačkoliv vypadala na padesát, a malého, hezkého sedmiletého chlapce, svěžího a růžového, se šťastnýma a důvěřivýma očima, který v salóně snad neslyšel nic jiného než šepot: „Jak je hezký! Škoda ho! Ubohý hoch!“ Bylo to dítě, o němž byla před chvílí zmínka. Říkali mu ubohý hoch, protože jeho otec byl „loirský bandita“.

Ten „loirský bandita“ byl zeť pana Gillenormanda, o němž jsme se už zmínili a kterého pan Gillenormand označoval za hanbu rodiny.

(2)
Rudé strašidlo doby

Kdo by si byl tehdy zajel do městečka Vernonu a prošel se po krásném monumentálním mostě, který, doufejme, bude brzy nahrazen ohavným mostem řetězovým, spatřil by hned při pohledu dolů asi padesátiletého muže s koženou čepicí na hlavě, oděného v kalhoty a kazajku z šedého sukna, na ní bylo přišito cosi zažloutlého, co kdysi bývalo červenou stužkou; na nohou měl dřeváky, byl osmahlý, pod téměř bílými vlasy měl téměř černý obličej, přes tvář se mu od čela táhla dlouhá jizva, byl sehnutý, shrbený a předčasně zestárlý, s rýčem v jedné a se zahradnickým nožem v druhé ruce se denně oháněl na zahrádce, která sousedí s mostem a tvoří s jinými řetěz na levém břehu Seiny; jsou to roztomilá zákoutí, samá květina, a dalo by se o nich říci: to jsou zahrady, kdyby byly mnohem větší, nebo: to jsou kytice, kdyby byly trochu menší. Všechny ty zahrádky sahají od řeky k domkům. Muž v krátké kazajce a dřevácích, o němž jsme právě mluvili, bydlil okolo roku 1817 v nejskrovnějším domku na nejužším pruhu země. Žil tam sám v tichu a chudobě s ženou ani mladou, ani starou, ani hezkou, ani ošklivou, ani venkovskou, ani městskou, která mu posluhovala. Kousek země, které říkal zahrada, byl pověstný po celém městě nádhernými květinami, které pěstoval. Obíral se jedině svou květnicí.

Pilnou prací, vytrvalostí, pozorností a hojným zaléváním podařilo se mu tvořit po stvořiteli a vypěstovat zvláštní odrůdy tulipánů a jiřin, na které příroda sama nepřišla. Byl důmyslný; předstihl Soulange Bodina v zakládání malých záhonů s hlínou z vřesoviště a pěstoval vzácnou americkou a čínskou flóru. V létě býval již od svítání mezi záhony a vysekával, ořezával, plel a zaléval, chodil mezi svými květinami s výrazem dobroty, smutku a něhy, jindy se zamyslil a stával nehnutě celé hodiny, naslouchal zpěvu ptáka na stromě, štěbetání děcka v domě, nebo upíral zrak na stéblo trávy s kapkou vody, která v slunci hořela jako karbunkul. Jedl střídmě a pil více mléka než vína. K dětem byl shovívavý a trpěl, aby ho služebná hubovala. Byl tak ostýchavý, že připadal až plachý; vycházel zřídka, mluvil jenom s chuďasy, kteří zaklepali na jeho okno, a s farářem, dobrým starým abbém Mabeufem. Byl-li kdo z města nebo některý cizinec zvědav na jeho tulipány a růže a zazvonil u malého domku, otvíral s úsměvem dveře. Byl to onen loirský bandita.

Kdo by byl tehdy četl vojenské paměti, biografie, Moniteura a zprávy Velké armády, byl by překvapen, jak často se tam objevuje jméno Georges Pontmercy. Georges Pontmercy sloužil v mládí v saintongeském pluku. Pak vypukla revoluce. Saintongeský pluk tvořil část rýnské armády; bývalé monarchistické pluky si mohly ponechat jména provincií i po pádu monarchie a teprve roku 1794 byly spojeny v brigádu. Pontmercy se bil u Špýru, Wormsu. Neustadtu, Turkheimu, Alzey, Mohuče, kde patřil ke dvěma stům mužů, kteří tvořili Houchardův zadní voj. S jedenácti druhy ubránil starý val v Andernachu proti sboru prince hessenského a ustoupil k hlavnímu vojsku, teprve když nepřátelský kanón prolomil zeď od obruby až k náspu. Pod Kléberem se bil u Marchiennes a v bitvě u Mont-Palissel mu kartáčový náboj roztříštil rameno. Potom přešel na italské hranice a byl mezi třiceti granátníky, kteří s Joubertem hájili Tendský průsmyk. Joubert byl jmenován generálem-adjutantem a Pontmercy poručíkem. Pontmercy stál po boku Berthiera v dešti kulí v bitvě u Lodi, po níž Bonaparte prohlásil: Berthier byl dělostřelec, jezdec i granátník. Pontmercy viděl svého bývalého velitele padnout u Novi ve chvíli, kdy zdvihl šavli a zvolal: „Vpřed!“ Byl přidělen se svou setninou na pinasu – lehkou pobřežní loď, která plula z Janova do kteréhosi malého pobřežního města, a narazil na sedm nebo osm anglických plachetních lodí. Janovský kapitán chtěl hodit děla do moře, ukrýt vojáky v podpalubí a proklouznout jako kupecký člun. Pontmercy dal vztyčit na vlajkový stožár národní barvy a hrdě proplul palbou anglických fregat. Úspěchem vzrostla jeho odvaha, takže o dvacet mil dále napadl a dokonce zajal velkou anglickou nákladní loď, která dopravovala vojsko na Sicílii a byla až ke stožárním špalkům nacpána lidmi a koňmi. V roce 1805 bojoval v divizi Malherově, která arcivévodovi Ferdinandovi odňala Günzburg. V dešti kulí u Wettingen zachytil do náručí smrtelně zraněného plukovníka Maupetita, který stál v čele devátého dragounského pluku. U Slavkova se vyznamenal v obdivuhodném pochodu v kolonách za nepřátelské palby. Když jízda carské gardy zničila prapor čtvrtého řadového pluku, byl Pontmercy mezi těmi, kdo se pomstili a gardu na hlavu porazili. Císař mu udělil kříž. Pontmercy byl postupně svědkem zajetí Würmsera v Mantově, Melase v Alexandrii, Macka v Ulmu. Byl v řadách osmého sboru velké armády, jemuž velel Mortier a který se zmocnil i Hamburku. Potom přestoupil k pětapadesátému řadovému pluku, bývalému flanderskému. U Jílového byl na hřbitově, kde se hrdinný kapitán Louis Hugo, strýc spisovatele této knihy, udržel po dvě hodiny jen s třiaosmdesáti muži proti náporu nepřátelské armády. Pontmercy byl jedním ze tří, kteří vyšli živi z tohoto hřbitova. Bil se u Frýdlantu. Spatřil Moskvu, potom Berezinu, Lützen, Budyšín, Drážďany, Wachau, Lipsko a soutěsky gelenhausenské; uviděl Montmirail, Château-Thierry, Craon, břehy Marny, břehy Aisny a hrozné ležení u Laonu. U Arnay-le-Duc, již jako kapitán, rozšavloval deset kozáků a zachránil ne svého generála, ale desátníka. V té šarvátce byl hodně posekán a jenom z levé paže mu vytáhli sedmadvacet úlomků roztříštěné kosti. Osm dní před kapitulací Paříže si vyměnil službu s kamarádem a přestoupil k jízdě. Hodil se ke všemu, jako prostý voják dovedl zacházet se šavlí i s ručnicí, a stejně dobře jako důstojník velet škadroně jízdy i praporu pěchoty. Z této schopnosti, zdokonalené vojenským výcvikem, vycházejí zvláštní vojska, jako například dragouni, kteří jsou současně jezdci i pěšáky. Pontmercy následoval Napoleona na Elbu. U Waterloo byl velitelem škadrony kyrysníků v Duboisově brigádě. Dobyl praporu lüneburského pluku a zbrocen krví jej složil k císařovým nohám. Když přebíral zástavu z praporečníkovy ruky, byl seknut šavlí přes obličej. Spokojený císař na něj zavolal: Jsi plukovníkem, jsi baronem, jsi důstojníkem Čestné legie! Pontmercy odpověděl: Sire, děkuji vám jménem pozůstalé vdovy. Za hodinu nato klesl v úvoze u Ohainu. A kdo tedy vlastně je Georges Pontmercy? Právě onen loirský bandita. Kus jeho života jsme už viděli. Když byl Pontmercy po bitvě u Waterloo zachráněn z ohainského úvozu, podařilo se mu dostat k armádě a vlekl se od jednoho ambulančního vozu k druhému až do loirského ležení.

Restaurace ho propustila s polovičním platem a vykázala mu pobyt ve Vernonu, totiž dala ho tam pod dohled. Král Ludvík XVIII. neuznal nic z toho, co se událo za stodenní vlády, tudíž ani jeho hodnost důstojníka Čestné legie, ani hodnost plukovníka, ani jeho baronský titul. Pontmercy však nepromeškal jedinou příležitost, kdy se mohl podepsat plukovník baron Pontmercy. Měl jediný starý modrý kabát, ale nikdy nevyšel z domu, aby si napřed nepřipjal růžici důstojníka Čestné legie. Královský prokurátor ho dal upozornit, že ho návladní požene před soud, protože „nezákonně nosí řád“. Když mu ochotný prostředník vyřídil výstrahu, odpověděl Pontmercy se smutným úsměvem: „Nevím, zda neumím francouzský já, či zda jste francouzský zapomněl vy, ale jisté je, že vám nerozumím!“ Pak celý týden den po dni vycházel s růžicí na kabátě. Nikdo se neodvážil ho znepokojovat. Ministr vojenství a velící generál okresu mu dvakrát nebo třikrát napsali na adresu: Pan major Pontmercy. Vracel dopisy nerozpečetěné. V té době Napoleon na Svaté Heleně stejně nakládal s dopisy sira Hudsona Lowa, které byly adresovány generálu Bonapartovi. Pontmercy měl nakonec, nechť nám čtenář promine lidové přirovnání, stejnou slinu v ústech jako jeho císař.

Podobně kartaginští vojáci zajatí v Římě odmítali zdravit Flaminia, neboť v sobě měli trochu Hannibalova ducha.

Jednoho jitra potkal Pontmercy na vernonské ulici královského prokurátora, přistoupil k němu a otázal se: „Pane královský prokurátore, smím nosit svou jizvu?“

Dostával jen hubenou polovičku platu velitele škadrony. Najal si ve Vernonu nejmenší domek, jaký mohl nalézt. Žil v něm sám, právě jsme viděli jak. Za císařství našel mezi dvěma válkami dosti času, aby se oženil se slečnou Gillenormandovou. Starý měšťan, pobouřen až do duše, svolil s povzdechem a řekl: K tomuhle jsou nyní donucovány i nejvznešenější rodiny. Roku 1815 zemřela paní Pontmercyová, žena po všech stránkách obdivuhodná, ušlechtilá, vzácná a hodná svého manžela, a zanechala mu děcko. Bylo plukovníkovou radostí v jeho samotě. Ale děd vnuka panovačně žádal a prohlásil, že ho vydědí, nebude-li mu vydán. Otec ustoupil zájmu maličkého, a když mu bylo zakázáno milovat dítě, zamiloval si květiny. Vlastně se zřekl všeho, neodporoval a ani se nebouřil. Své myšlenky dělil mezi věci nevinné, kterými se zaměstnával, a věci veliké, které vykonal. Trávil čas buď tím, že se těšil, až rozkvete karafiát, nebo vzpomínal na Slavkov.

Pan Gillenormand se vůbec se zetěm nestýkal. Plukovník byl pro něho „banditou“ a Pontmercy ho oplátkou považoval za „hlupáka“. Pan Gillenormand nikdy o plukovníkovi nemluvil, až na to, že pronesl posměšnou poznámku o jeho baronském titulu. Výslovně přikázal, aby Pontmercy nikdy syna nenavštěvoval, nikdy s ním nemluvil, jinak že by ho vrátil, zavrhl a vydědil. Pro rodinu Gillenormandovu byl Pontmercy prašivou ovcí. Zamýšleli vychovat chlapce podle svého vkusu. Plukovník snad chybil, že přijal tyto podmínky, ale podrobil se jim, protože věřil, že dělá dobře a že obětuje jenom sebe. Dědictví děda Gillenormanda nebylo velké, ale dědictví slečny Gillenormandové starší bylo značné. Neprovdaná teta byla bohatá; měla jmění po matce a syn její sestry byl jejím nejbližším dědicem.

Chlapec, který se jmenoval Marius, věděl, že má otce, ale nic víc. Nikdo o něm nemluvil. Ale ve společnosti, do níž ho dědeček vodíval, si přesto ze šeptání, nedořeknutých slov a významných pohledů domyslil leccos, a protože ponenáhlu nasákl ideami a přesvědčením, které byly, abychom přesně řekli, jeho jediným ovzduším, naučil se myslit na otce s pocitem hanby a se sevřeným srdcem.

Zatímco Marius vyrůstal, odjížděl plukovník každý třetí měsíc z Vernonu, plaše, jako trestanec uniklý z vězení, přijížděl do Paříže a postával v chrámu Saint-Sulpice v hodinu, kdy teta Gillenormandová vodila Maria na mši. Tam ukryt za pilířem, nehybný, neodvažuje se dýchat v obavě, aby se neohlédla, díval se na své dítě. Zjizvený válečník se bál staré panny.

Tak se seznámil s abbé Maubeufem, vernonským farářem. Tento důstojný kněz měl bratra, který byl zádušním starostou v chrámu Saint-Sulpice, a ten si několikrát všiml muže pozorujícího dítě, všiml si i jizvy na jeho tváři a velké slzy v jeho oku. Tento muž, jenž vypadal tak mužně a přitom plakal jako žena, zádušního starostu ohromil. Jeho podoba mu utkvěla v paměti. Když jednoho dne zajel do Vernonu na návštěvu k bratrovi, potkal plukovníka Pontmercyho na mostě a poznal muže ze Saint-Sulpice. Zádušní starosta promluvil o něm s bratrem a oba ho pod lhostejnou záminkou navštívili. Ta návštěva nebyla poslední. Plukovník byl zpočátku uzavřený, ale pomalu roztával a farář a zádušní starosta se dověděli, jak Pontmercy obětoval své štěstí budoucnosti dítěte. Farář si počal vážit plukovníka a plukovník si zamiloval faráře. Ostatně nikdo se nespřátelí a nesroste tak dobře jako starý kněz a starý voják, jsou-li si podobni v upřímnosti a dobrotě. V jádru je to týž člověk. Jeden se zasvětil vlasti pozemské, druhý vlasti nebeské; jiný rozdíl v tom není.

Dvakrát za rok, k prvnímu lednu a na sv. Jiří, psával Marius otci dopisy, které mu diktovala teta a které byly, jako by je byl opsal z nějaké předlohy; nic jiného pan Gillenormand nedovolil; otec odpovídal listy plnými něhy, ale děd je bez přečtení strkal do kapsy.

(3)
Requiescant

Salón paní de T. bylo všechno, co Marius znal ze světa. Byl jediným otvorem, kterým mohl nahlédnout do života, otvorem temným, z kterého vanul spíš chlad než teplo, spíš tma než světlo. Dítě, které při vstupu do tohoto podivného světa bylo ztělesněnou radostí a světlem, ponenáhlu zesmutnělo, a co se ještě více příčí tomuto věku, zvážnělo. Marius, ustavičně obklopený důstojnými a podivnými osobami, se kolem sebe rozhlížel s jakýmsi vážným údivem. Všechno se spolčilo, aby v něm tento úžas zvětšovalo. V salóně paní de T. byly stařičké a velmi ctihodné šlechtičny, které měly jména jako Mathan, Noé, Levis; Levis vyslovovaly jako Levi, a Cambis, jako Cambyse. Staré obličeje a starozákonní jména se v duši dítěte mísily s biblí, které se učil nazpaměť, a Mariovi, který se na ně uděšeně díval, když všechny ty ženy seděly v kroužku okolo dohasínajícího krbu, sotva osvětleny lampou se zeleným stínidlem, připadaly se svými přísnými profily, šedými nebo bílými vlasy, dlouhými staromódními šaty ponurých odstínů a řídkým slavnostním a bezmála plachým slovem ne jako ženy, ale jako patriarchové a mágové, ne jako skuteční tvorové, ale jako přeludy.

Mezi tyto přeludy se vmísilo několik kněží, častých hostů staromódního salónu, a několik šlechticů: markýz Sassenay, tajemník paní de Berry, vikomt Valory, který uveřejňoval jednorýmové ódy pod pseudonymem Charles-Antoine, kníže beauffremontský, který, třebaže ještě mladý, měl prokvetlou hlavu a hezkou duchaplnou ženu, jejíž odvážně vystřižené toalety z červeného sametu se zlatým třepením poněkud plašily tmu a ponurou společnost, dále markýz Coriolis d’Espinouse, pravý Francouz, který se nejlépe vyznal v „přiměřené zdvořilosti“, kníže Amendre, dobrák s laskavou bradou, a rytíř Port-de-Guy, častý host knihovny v Louvru, které se říkalo královský kabinet. Panu de Port-de-Guy, holohlavému a spíše zestárlému než starému, bylo v roce 1793 právě šestnáct let; tehdy odepřel přísahat věrnost republice a byl poslán na galeje, kde byl přikován řetězem k osmdesátiletému starci, arcibiskupu v Mirepoix, vězněnému za stejné provinění. To bylo v Toulonu. Večer měli nařízeno chodit na popraviště a sbírat hlavy a těla lidí popravených ve dne; na zádech nosívali krvácející trupy a jejich červené trestanecké kukly měly vzadu zaschlé krvavé skvrny, suché ráno a zavlhlé večer. Tyto tragické příběhy se často vyprávěly v salónu paní de T.; čím více hosté proklínali Marata, tím více tleskali Trestaillonovi. Několik poslanců nesvolávané sněmovny, pan Thibord du Chalard, pan Lemarchant de Comicourt a pověstný šprýmař pravice, pan Cornet-Dincourt, tam hrávali whist. Ferrettský justiciár s hubenými lýtky v krátkých kalhotách se někdy stavíval v tomto salónu cestou k panu de Talleyrand. Účastnil se zábav hraběte artoiského a jako pravý opak Aristotela, přikrčeného pod Kampaspou, naučil tanečnici Guimardovou lézt po čtyřech a tak ukázal staletím, že justiciár může pomstít filozofa.

Z duchovních osob tam chodíval abbé Halma, jemuž pan Larose, jeho spolupracovník v La Foudre (Blesk), říkával: „Ach, komu dnes není padesát? Snad několika holobrádkům.“ Potom abbé Letourneur, královský kazatel, abbé Frayssinous, který nebyl ještě ani hrabětem, ani biskupem, ani ministrem, ani pairem a nosil starou kleriku s utrhanými knoflíky, potom abbé Keravenant, farář kostela Saint-Germain-des-Prés; potom papežský nuncius, kterým tehdy byl monsignore Macchi, arcibiskup nisibiský, pozdější kardinál, který se vyznačoval dlouhým myslitelským nosem, a jiný monsignore, jehož titul byl: abbate Palmieri, domácí prelát, jeden ze sedmi protonotářů Svaté stolice, kanovník baziliky liberské, advokát svatých, postulatore di santi; tento titul se týká kanonizačních záležitostí a značí asi tolik jako zpravodaj rajského oddělení; konečně se zde objevovali dva kardinálové, pan de la Luzerne a pan de Clermont-Tonnerre. Pan kardinál de Luzerne byl spisovatel a o několik roků později měl čest uveřejňovat články v Conservateuru vedle prací Chateaubriandových; pan de Clermont-Tonnerre byl arcibiskupem toulouským a přicházíval na letní pobyt do Paříže k svému synovci, markýzi Tonnerrovi, který byl ministrem námořnictví a vojenství. Kardinál de Clermont-Tonnerre byl malý veselý stařec, který pod vykasanou klerikou neustále ukazoval červené punčochy; jeho zvláštností byla nenávist k Encyklopedii a vášnivá obliba kulečníku, a lidé, kteří tehdy procházeli navečer ulicí Madame, kde byl Clermont-Tonnerrský palác, se zastavovali, aby slyšeli nárazy koulí a ostrý hlas kardinálův, když volal na konklávistu monsignore Cottreta, karystského biskupa in partibus176: „Abbé, zaznamenej, mám karambol.“ Kardinál de Clermont-Tonnerre byl uveden k paní de T. svým nejlepším přítelem, panem de Roquelaure, bývalým biskupem senliským a jedním ze čtyřiceti členů Akademie. Pan de Roquelaure vynikal vysokou postavou a horlivostí v Akademii; skleněnými dveřmi sálu, sousedícího s knihovnou, kde tehdy Akademie zasedala, mohli zvědavci každý čtvrtek starého senliského biskupa pozorovat; býval vždy čerstvě napudrován, nosil fialové punčochy a obracel se ke dveřím zády asi proto, aby lépe ukázal svůj kněžský límeček. Všichni ti duchovní, ačkoliv to byli většinou spíše dvořané než služebníci církve, zvětšovali vážnost salónu baronky T., jehož šlechtický ráz potvrzovalo pět francouzských pairů; markýz Vibraye, markýz Talaru, markýz Herbouville, vikomt Dambray a vévoda valencijský. Přestože vévoda valencijský byl knížetem monackým, tedy nezávislým panovníkem, kladl ideu Francie a pairství tak vysoko, že se na všechno díval jako Francouz. Říkával: „Kardinálové jsou francouzští pairové Říma; lordi jsou francouzští pairové Anglie.“ Ostatně v tomto století bylo třeba, aby revoluce zasáhla do všeho, a proto byl šlechtický salón, jak jsme již řekli, ovládán měšťanem. Vládl v něm pan Gillenormand.

Zde byl výkvět a jádro bílé pařížské společnosti. Zde byl každý člověk, třebas i roajalista, podroben přísnému soudu. I nejproslulejší muž způsobí pobouření. Kdyby tam byl přišel Chateaubriand, byl by vzbudil senzaci jako Otec Duchêne.177 Přece však se několika monarchistům, smířeným s republikou, podařilo proniknout do tohoto pravověrného kroužku a byli tam ze snášenlivosti trpěni. Hrabě Beugnot tam byl přijat k polepšení.

Dnešní „šlechtické salóny“ se již nepodobají tehdejším; předměstí Saint-Germain páchne dnes kacířstvím a roajalisté jsou demagogy, což říkáme k jejich chvále.

Protože se u paní de T. scházela vznešená společnost, vládl tam vybraný a hrdý duch s nátěrem svrchované zdvořilosti. Zvyk připouštěl všechny bezděčné vyumělkovanosti, které byly zosobněním staré, sice pohřbené, ale dosud živé vlády. Některé z těch zvyků, obzvláště ve vyjadřování, byly podivné. To, co vlastně bylo starobylostí, byl by povrchní pozorovatel považoval za maloměstské zpátečnictví. Kterési dámě se tam říkalo paní generálka. Oslovení paní plukovnice nebylo nikterak nezvyklé. Roztomilá paní de Léon – bezpochyby na památku vévodkyně longuevillské a vévodkyně chevreuské – dávala přednost tomuto oslovení před titulem princezna. Markýza Créquyová si také dávala raději říkat paní plukovnice.

Tento drobný vznešený svět vynašel v Tuileriích nové, vyumělkované oslovení; při hovoru s králem se říkalo král, a mluvilo se s ním ve třetí osobě, ale nikdo mu neřekl Vaše Veličenstvo, protože přímé oslovení Vaše Veličenstvo bylo „poskvrněno uchvatitelem“.

Posuzovali tam události i lidi. Posmívali se svému století, což je zbavovalo povinnosti mu rozumět. Vzájemně se podporovali v úžasu. Podíleli se o tu trochu světla, kterou měli. Metuzalém poučoval Epimenida178. Hluchý vysvětloval slepému, co se děje kolem nich. Neuznávali dobu, která uběhla od pádu Koblence, a protože Ludvík XVIII. seděl z boží milosti pětadvacet let na trůně, byli emigranti právem v pětadvacátém roce své mladosti.

Všechno bylo opět uvedeno v soulad; nic nežilo přespříliš; slovo bylo sotva dechem; noviny, které psaly v souhlasu se salónem, byly moderní asi jako papyrus. V té době žili ovšem i mladí lidé, ale jako bez života. Livrejovaní sluhové v předpokojích byli přestárlí. Osoby, které se již dávno přežily, obsluhovali lidé téhož druhu. Všechno vypadalo, jako by to bylo žilo už dlouho a vzpíralo se hrobu. Jednat konzervativně, konzervativnost, konzervativec, to byl bezmála celý jejich slovník. Hlavní bylo „mít dobrou pověst“. Náhledy těch ctihodných skupin měly kořennou vůni a jejich myšlenky páchly prostředkem proti molům. Byl to mumifikovaný svět. Páni byli balzamovaní, sluhové byli vycpáni slámou.

Kterási ctihodná markýza, zchudlá emigrantka, měla jenom jednu služebnou, ale stále říkala mé služebnictvo.

Co dělala společnost salónu paní de T.? Byla ultra.

Být ultra. To slovo snad ještě nevymizelo, ale jistě nemá význam, jaký kdysi mívalo. Vysvětleme je.

Být ultra znamená být přepjatý ve všem. Znamená útočit na žezlo jménem trůnu a na mitru jménem oltáře; znamená pronásledovat svůj vlastní stín, znamená vyhazovat zadkem ve spřežení, znamená hádat se s hranicí o stupeň tepla při upalování kacířů; znamená vyčítat modle modlářství; znamená urážet z přílišné úcty; znamená pokládat papeže za málo papežského a krále za málo královského a noc za příliš jasnou; znamená to být nespokojen s alabastrem, se sněhem, s labutí a lilií, že nejsou dosti bílé; znamená to být přívržencem tak nadšeným, že se proměníte v nepřítele věci; znamená to být tak nadšeně pro, že je člověk vlastně proti.

Duch ultra charakterizuje obzvláště první období restaurace.

Nic v dějinách se nepodobá čtvrthodince, která počíná roku 1814 a končí okolo roku 1820 nastoupením pana de Villèle, nenahraditelného muže pravice. Těch šest let bylo výjimečnou dobou; byla zároveň zářivá i chmurně zatažená, smavá i smutná, ozářená jako za úsvitu, a přece zastřená temnotou velkých pohrom, které ještě trvaly na obzoru a pomalu se nořily do minulosti. V tomto světle a stínu si malý nový i starý svět, fraškovitý i smutný, mladický i stařecký, protíraly oči; nic se tolik nepodobá probuzení jako návrat; jedna skupina se dívala na Francii mrzutě, druhá ironicky; staré dobré markýzské sovy naplnily ulice, strašidla se vrátila, aristokrati a reakcionáři, nad vším žasnoucí, stateční a vznešení šlechtici se usmívali, že jsou opět ve Francii, a plakali radostí nad návratem do vlasti a žalostí nad pádem monarchie; šlechta z dob křížových výprav neuznávala šlechtu z doby císařství, to jest šlechtický titul získaný mečem; historické rodiny ztratily smysl pro historii; synové druhů Karla Velikého opovrhovali druhy Napoleonovými. Meče si vzájemně vracely urážky; meč z bitvy u Fontenoy byl středem posměchu a haraburdím; meč z bitvy u Marenga byl nenáviděn a říkalo se mu šavle. Dávná minulost neuznávala minulost nedávnou. Nikdo neměl smysl pro velikost ani pro směšnost. Vyskytl se člověk, který Bonaparta nazval Scapinem. Dnes už ten svět nadobro vymizel. Nic, opakujme, vůbec nic z něho nezůstalo do našich časů. Když z něho vytáhneme některou postavu a snažíme se ji oživit myšlenkou, připadá nám tak cizí, jako by pocházela z předpotopního světa. Však také byla ta doba pohlcena potopou. Zmizela pod dvěma revolucemi. Jak se myšlenky vlní a valí! Jak rychle zahlazují to, co mají zničit, a jak rychle dovedou vyhloubit hrozivé propasti!

Taková byla tvář salónu v oněch vzdálených a prostomyslných dobách, kdy pan Martainville179 byl považován za duchaplnějšího než Voltaire.

Salóny měly svou literaturu a svou politiku. Věřilo se tam na Fiévéeho180. Pan Agier181 tam platil za autoritu. Vykládali tam pana Colneta, publicistu a bukinistu z nábřeží Malaquais. Napoleon byl pro ně prostě korsický lidožrout. Později učinili ústupek době tím, že pan markýz Buonaparté, generál poručík královských vojsk, byl připuštěn do dějin.

Salóny si neuchovaly dlouho prvotní ryzost. Od roku 1818 tam začínají klíčit doktrináři, odstín, který znepokojoval. Smýšlením byli roajalisty a omlouvali se za to. Tam, kde ultra byli velmi hrdí, byli doktrináři poněkud nesmělí. Byli duchaplní; dovedli mlčet; své politické zásady přiškrobili pyšnou nadutostí; musili zvítězit. Demonstrovali, ostatně docela účelně, bílými kravatami a zapjatými kabáty. Chybou nebo neštěstím strany doktrinářů bylo, že stvořila zestárlou mládež.

Zaujímali postoje mudrců. Jejich snem bylo naštěpovat umírněnou vládní moc na zásadu absolutismu a svrchovanosti. Stavěli, a často s neobyčejnou dovedností, konzervativní liberalismus proti liberalismu bořícímu. Lidé slýchali, jak říkají: „Milost roajalismu! Prokázal nejednu službu. Vrátil nám tradici, kulturu, náboženství, úctu. Je věrný, statečný, rytířský, milující a oddaný. Slučuje, třebas nerad, novou národní velikost s věkovitou velikostí monarchie. Chybuje, že nerozumí revoluci, císařství, slávě, svobodě, mladým myšlenkám, mladým generacím, svému století. Nedopouštíme se však chyby, které se on dopouští proti nám? Revoluce, jejímiž jsme dědici, musí mít pochopení pro všechno. Útočení na roajalismus je liberalismus naruby. Jaká chyba! Jaká zaslepenost! Revoluční Francie nemá v úctě historickou Francii, to jest svou matku a sebe. Po 5. srpnu se s monarchistickou šlechtou nakládá tak, jako se po 8. červenci nakládalo se šlechtou z doby císařství. Byli nespravedliví k orlovi, my jsme nespravedliví k bourbonské lilii. Lidé musí mít stále co pronásledovat. Dokážete něco, seškrábnete-li zlato z koruny Ludvíka XIV. nebo znak Jindřicha IV.? Posmíváme se panu de Vaublanc, který dal smazat ‚N‘ z Jenského mostu. Co vlastně udělal? To, co děláme my sami. Bouvines182 nám patří právě tak jako Marengo. Bourbonské lilie jsou naše jako ‚N‘. To je naše dědictví. Proč si je zmenšujeme? Nesmíme popírat vlast ani v přítomnosti, ani v minulosti. Proč nepřijímáme celé dějiny? Proč nemilujeme Francii celou?“

Takto doktrináři soudili a hájili roajalismus, který byl nespokojen, že je souzen, a rozzuřen, že je hájen.

Ultra poznamenali první dobu roajalismu; kongregace charakterizovala druhou. Po prudkém vzkypění následovala obratnost. Tady skončeme tuto skicu.

V průběhu tohoto vyprávění narazil spisovatel na tento podivný okamžik současné historie; byl nucen letmo k němu přihlédnout a vykreslit několik podivných postav společnosti dnes již naprosto neznámé. Učinil tak však zběžně, bez hořkosti a bez posměchu. K této minulosti se pojí milé a uctivé vzpomínky, neboť se dotýkají jeho matky. Ostatně přiznejme si, že i tento drobný svět měl svou velikost. Můžeme se pousmát, ale nemůžeme jím opovrhovat nebo jej nenávidět. To byla tehdejší Francie.

Marius Pontmercy jako všechny děti studoval všelijak. Jakmile vyšel z rukou tety Gillenormandové, svěřil ho děd důstojnému profesorovi nejčistší klasické nevinnosti. Mladá, rozvíjející se duše přešla tak z výchovy staré panny do rukou pedanta. Marius dokončil gymnasium a vstoupil na právnickou fakultu. Byl fanatickým a přísným roajalistou. Málo miloval děda, jehož veselost a cynismus ho urážely. Pro svého otce se trápil.

Jinak byl Marius hoch vroucí i chladný, ušlechtilý, velkodušný, hrdý, zbožný a nadšený; byl důstojný, skoro až nepřístupný, a čistý, ba přímo plachý.

(4)
Banditův konec

Marius dokončil klasická studia právě v době, kdy se pan Gillenormand uchýlil do ústraní. Stařec se rozloučil s předměstím Saint-Germain a se salónem paní de T. a usadil se ve vlastním domě v Marais v ulici Filles-du-Calvaire. Kromě vrátného sloužila u něho komorná Nicoletta, která přišla po Magnonové, a dýchavičný a hekavý Bask, o nichž jsme již mluvili.

Roku 1827 bylo Mariovi sedmnáct let. Když se jednou večer vrátil domů, spatřil děda s dopisem v ruce.

„Marie,“ řekl pan Gillenormand, „zítra pojedeš do Vernonu.“

„Proč?“ otázal se Marius.

„Navštívíš otce.“

Marius se zachvěl. Nikdy by si nebyl pomyslil, že jednou nastane den, kdy spatří otce. Nemohlo ho potkat nic tak nečekaného, tak ohromujícího, a řekněme upřímně, tak nepříjemného. Návrat nebude znamenat sblížení, ale odcizení, ne že by ho to rmoutilo, to ne, bylo mu to na obtíž.

Kromě pohnutek, plynoucích z politického odporu, byl Marius přesvědčen, že ho otec, ten rváč, jak mu říkal pan Gillenormand ve dnech smířlivé nálady, nemá rád; to bylo zřejmé; vždyť ho opustil a ponechal jiným. Marius nemiloval, protože necítil, že je milován. „Jak se do lesa volá, tak se z lesa ozývá,“ říkával si.

Byl tak překvapen, že se pana Gillenormanda ani na nic netázal. Děd pokračoval:

„Zdá se, že je nemocen. Volá tě.“

Po chvilkovém mlčení dodal:

„Zítra ráno se vydej na cestu. Myslím, že ze dvora Fontaines vyjíždí v šest hodin povoz, který je večer na místě. Jeď dostavníkem. Píše, že to spěchá.“

Pak zmačkal dopis a dal si jej do kapsy. Marius by byl mohl odjet večer a být u otce už ráno. Dostavník z ulice Bouloi jezdil tehdy v noci přes Vernon do Rouenu. Ale ani pana Gillenormanda, ani Maria nenapadlo se přeptat.

Druhý den za soumraku dojel Marius do Vernonu. Tu a tam už rozžehli svíčky. Prvního chodce se otázal na dům pana Pontmercyho, neboť v myšlenkách byl téhož náhledu jako restaurace a neuznával ani otcův baronský titul ani jeho hodnost plukovníka.

Označili mu byt. Zazvonil. Přišla mu otevřít žena s malou lampou v ruce.

„Pan Pontmercy?“ řekl Marius.

Žena se nepohnula.

„Je zde?“ otázal se Marius.

Žena přikývla.

„Mohl bych s ním mluvit?“

Žena zavrtěla hlavou.

„Ale já jsem jeho syn,“ ozval se Marius. „Čeká mě.“

„Už vás nečeká,“ řekla žena.

Tu si teprve povšiml, že pláče.

Prstem ukázala na dveře nízké světnice. Vstoupil.

Ve světnici, která byla osvětlena jenom lojovou svíčkou postavenou na krbu, byli tři muži: jeden stál, druhý klečel a třetí v rubáši ležel natažený na holé zemi. Ten na zemi byl plukovník.

Druzí dva byli lékař a duchovní, který se modlil.

Plukovník tři dny stonal na zánět mozkových blan. Zachvácen zlou předtuchou napsal v prvních dnech své nemoci panu Gillenormandovi, aby mu poslal syna. Nemoc se zhoršovala. K večeru, kdy Marius přijížděl do Vernonu, začal plukovník blouznit; vstal z lůžka, nedbaje námitek služebné, a zvolal:

„Můj syn nepřichází, jdu mu naproti!“

Pak vyšel z pokoje a klesl na dlaždice chodby. V té chvíli skonal.

Zavolali lékaře a faráře. Lékař přišel příliš pozdě, farář přišel příliš pozdě. Syn také přišel příliš pozdě.

V ponurém světle svíčky byla na bledé tváři ležícího plukovníka patrna velká slza, vytrysklá z mrtvého oka. Oko již dávno nevidělo, ale slza dosud neuschla. Ta slza bylo synovo zpoždění.

Marius pozoroval muže, kterého spatřil poprvé a naposled, díval se na vážný, mužný obličej, na otevřené, ale nevidomé oči, na bílé vlasy, na statné údy, na nichž byly tu a tam patrny hnědavé čárky, rány šavlí, a jakési zarudlé hvězdičky, stopy kulí. Díval se na ohromnou jizvu; dodávala hrdinnosti tváři, do které Bůh vtiskl dobrotu. Pomyslil si, že ten muž byl jeho otcem a že je mrtev, a nijak ho to nedojalo.

Zármutek, jejž pociťoval, by ho byl naplnil před kterýmkoliv jiným mrtvým, kterého by byl spatřil.

Smutek, jímavý smutek, se vznášel v celé místnosti. Služebná v koutku naříkala, kněz se modlil a bylo slyšet, jak vzlyká, a lékař si otíral oči; i mrtvý plakal.

Lékař, kněz a služebná se dívali v zármutku na Maria, ale nepromluvili; byl jim cizí. Marius, velmi málo dojat, byl zahanben nedostatkem pohnutí a pocítil rozpaky; pustil na zem klobouk, který držel v ruce, aby se zdálo, že ho bolest zbavuje sil jej udržet.

Zároveň pocítil něco jako výčitku a opovržlivě takové počínání odsoudil. Byla to však jeho chyba? Vždyť otce nemiloval!

Plukovník nic nezanechal. Z prodeje nemovitostí sotva zaplatili pohřeb. Služebná našla kus papíru a odevzdala jej Mariovi. Toto bylo na něm napsáno plukovníkovou rukou:

„Pro mého syna: Císař mě jmenoval baronem na bojišti u Waterloo. Protože mi restaurace tento titul, který jsem zaplatil svou krví, odpírá, přejde na mého syna a ten bude jeho nositelem. Rozumí se, že ho bude hoden.“

Na zadní straně plukovník připsal:

„V bitvě u Waterloo mi jakýsi seržant zachránil život. Ten muž se jmenuje Thénardier. Domnívám se, že v poslední době měl hostinec v některé vsi v okolí Paříže, snad v Chelles nebo v Montfermeil. Jestliže se s ním syn jednou setká, prokáže mu tolik dobra, seč bude.“

Ne z oddanosti k otci, ale z nejasné úcty ke smrti, která se vždycky mohutně ozve v srdci, vzal Marius papír a stiskl jej.

Po plukovníkovi nic nezůstalo. Pan Gillenormand prodal vetešníkovi meč a stejnokroj. Sousedé vyplenili zahradu a odnesli si nejvzácnější květiny. Ostatní rostliny utlačoval plevel a trní tak dlouho, až zahynuly.

Marius zůstal ve Vernonu jenom osmačtyřicet hodin. Po pohřbu se vrátil do Paříže, pustil se do studia práv a na otce nevzpomněl, jako by byl nikdy nežil. Za dva dny byl plukovník pohřben, za tři zapomenut.

Marius nosil na klobouku smuteční pásku. To bylo všechno.

(5)
Jak je užitečné chodit na mši,
aby se člověk stal revolucionářem

Marius setrvával v nábožných zvycích svého dětství. Jednou v neděli šel na mši do chrámu Saint-Sulpice, do téže kaple, kam ho teta jako malého chlapce vodívala. Toho dne byl roztržitější a zasněnější než obvykle a nezpozoroval, že se usadil a poklekl v lavici za sloupem, na jejímž sametovém opěradle bylo napsáno: Pan Mabeuf, zádušní starosta. Sotva mše začala, přišel jakýsi stařec a řekl Mariovi:

„Pane, to je mé místo.“

Marius chvatně vstal a stařec usedl do své stolice.

Po mši zůstal Marius zamyšleně stát opodál; stařec se přiblížil a řekl mu:

„Pane, žádám vás za odpuštění, že jsem vás vyrušil a že vás vyrušuji ještě v této chvíli, a protože mě jistě pokládáte za podivína, jsem nucen vám všechno vysvětlit.“

„Není třeba, pane,“ řekl Marius.

„Ano,“ pravil stařec, „nechci, abyste si o mně myslil něco zlého. Víte, na tomto místě mi velmi záleží. Zdá se mi, že tady je mše lepší. Proč? Hned vám to povím. Protože jsem po deset let vždy po dvou nebo třech měsících vídal na toto místo přicházet ubohého otce, který neměl jinou možnost a příležitost spatřit svého syna; bránilo mu v tom přání rodiny. Přicházel v hodinu, kdy věděl, že přivedou syna na mši. Chlapec netušil, že jeho otec je nedaleko. Snad ani, chudáček, nevěděl, že má otce! Otec stával za tímto pilířem, aby ho nikdo nespatřil. Díval se na chlapce a plakal. Zbožňoval ho. Ubožák! Sám jsem to vídal. Toto místo je pro mne jakoby posvěceno a zvykl jsem si docházet sem na mši. Dávám mu přednost před čestnou lavicí, v níž bych mohl jako zádušní starosta sedět. Dokonce jsem onoho nešťastného pána trochu znal. Měl tchána, bohatou tetu, příbuzné a bůhvíkoho ještě, a ti všichni hrozili, že dítě vydědí, jestliže je otec vyhledá. Obětoval se, aby jeho syn byl jednou bohatý a šťastný. Vzali mu ho pro politické přesvědčení. Chápu, že je třeba mít politické přesvědčení, ale někteří lidé zacházejí příliš daleko. Můj Bože! Člověk přece ještě není netvorem, protože bojoval u Waterloo; pro tohle přece netrháme syna od otce. Byl to Bonapartův plukovník. Myslím, že je už mrtev. Žil ve Vernonu, kde mám bratra farářem, a jmenoval se jako Pontmarie nebo Pontpercy… Měl, namouvěru, důkladnou jizvu na obličeji.“

„Pontmercy?“ řekl Marius a zbledl.

„Zcela správně, Pontmercy! Znal jste ho?“

„Pane,“ řekl Marius, „byl to můj otec.“

Starý zádušní starosta sepjal ruce a zvolal:

„Ach, vy jste to dítě! Ano, tak tomu je, dnes už je z vás muž. Nuže, milý synu, můžete říci, že jste měl otce, který vás nade všechno miloval.“

Marius nabídl starci rámě a dovedl ho až do jeho bytu. Nazítří řekl panu Gillenormandovi:

„S několika přáteli jsme si umluvili loveckou výpravu. Dovolíte, abych se na tři dny vzdálil z domu?“

„Na čtyři,“ odpověděl dědeček. „Jdi, bav se.“

Zamrkal na dceru a tiše řekl: „Milostná pletka!“

(6)
Co znamená setkání se zádušním starostou

Později uvidíme, kam Marius odešel.

Marius byl tři dny vzdálen, načež se vrátil do Paříže, šel přímo do knihovny právnické fakulty a požádal o několik ročníků Moniteura.

Přečetl Moniteur, přečetl všechno o republice a císařství, přečetl Paměti ze Svaté Heleny, vzpomínky, deníky, zprávy Velké armády, všechna prohlášení; všechno hltavě pročetl. Od první chvíle, kdy se setkal se jménem svého otce ve zprávách Velké armády, měl celý týden horečku. Navštívil generály, pod kterými Georges Pontmercy sloužil, zejména knížete H. Zádušní starosta Mabeuf, ke kterému znovu došel, mu vyprávěl o životě ve Vernonu, o plukovníkově odchodu do ústraní, o jeho květinách a samotě. Marius dokonale poznal vzácného, ušlechtilého a jemného muže, beránka ve lvím rouše, jakým byl jeho otec.

V té době se s Gillenormandovými téměř nevídal, protože pro pátrání v minulosti nemohl myslit na nic jiného. Objevoval se jen v hodinách jídla; jestliže ho hledali o chvilku později, nebyl doma. Teta bručela. Pan Gillenormand se usmíval. „Inu, přišla chvíle, kdy si všímá děvčat.“ Někdy stařec dodával: „U čerta! Domníval jsem se, že je to milostná pletka, ale zdá se, že je to vášeň.“

A skutečně to byla vášeň.

Marius otce bezmála zbožňoval.

Zároveň se jeho myšlenkový svět podivně přetvářel. Odstavce této změny byly četné a postupné. Považujeme za důležité sledovat tato období krok za krokem a všechna je odhalovat, protože se takto za našich časů vyvíjelo mnoho duchů.

Události, do kterých nahlédl, ho zarazily.

Prvním účinkem bylo oslnění.

Republika, císařství, to byla pro něho až do této chvíle strašná slova. Republika – gilotina v soumraku; císařství – šavle ve tmě. Nahlédl do nich a tam, kde očekával temný zmatek, byl neslýchané překvapen směsí bázně a radosti, když spatřil zářit hvězdy Mirabeaua, Vergniauda, Saint-Justa, Robespierra, Camilla Desmoulinse, Dantona, a vycházet slunce, Napoleona. Nevěděl, co se s ním děje. Ustoupil oslepen jasem. Potom si pomalu, jak údiv vyprchával, zvykal na to záření, uvažoval o událostech bez závrati, zkoumal osoby bez hrůzy; revoluce a císařství se jasně zjevily jeho vizionářskému zraku; viděl, jak obě skupiny mužů a událostí vyústily ve dvou obrovských faktech: v republice, kde byla svrchovanost občanského práva vrácena lidu, a v císařství, kde byla svrchovanost francouzské myšlenky vnucena celé Evropě; viděl, jak z revoluce vzchází veliká postava lidu a z císařství veliká postava Francie. S poctivým svědomím si řekl, že to všechno bylo dobré.

Nepovažujeme za nutné vyjmenovat zde všechno, co opominul v oslnění prvního, až příliš podrobného zkoumání. Zjišťujeme pouze stav ducha, který kráčí vpřed. Pokrok se nerozvine celý najednou. To platí – to budiž řečeno jednou provždy – jak o tom, co předcházelo, tak o tom, co bude následovat; a nyní pokračujme.

Marius tehdy zpozoroval, že až do této chvíle nerozuměl své vlasti, jako nerozuměl otci. Vlastně neznal ani vlast, ani otce a žil stále s páskou tmy na očích. Teď však prohlédl a na jedné straně se obdivoval, na druhé zbožňoval.

Pln bolesti a výčitek si říkal s lítostí, že to všechno, čeho má plnou duši, může sdělit jenom hrobu. Ach, kdyby otec byl ještě naživu, kdyby Bůh ve své laskavosti dopřál a otec zde ještě byl, jak by k němu běžel, jak by se k němu vrhl a volal: Otče! Tady jsem, to jsem já! Srdce mi překypuje tím, čím tvoje, jsem tvůj syn! Jak by zlíbal onu bílou hlavu, jak by skropil její vlasy slzami, jak by si prohlédl jizvu, tiskl ruce, zbožňoval jeho oděv, zlíbal mu nohy! Ach, proč otec zemřel tak brzy, proč se nedočkal vysokého věku, proč se nedožil ospravedlnění, proč se nedočkal synovské lásky? Mariovo srdce neustále hořekovalo a co chvíli si vzdychlo: běda! Zvážněl a nabyl většího sebevědomí. Nové poznání tříbilo jeho názory. Zdálo se mu, že vnitřně roste; cítil, že rodící se bohatství citů mu přináší dvě věci, pro něho nové: lásku k otci a lásku k vlasti.

Všechno se před ním otvíralo, jako by měl ke všemu klíč; vysvětlil si to, co nenáviděl, pronikl do toho, co si ošklivil: nyní jasně chápal smysl božské i lidské prozřetelnosti, chápal veliké události, které měl podle svých učitelů nenávidět, a chápal velké muže, které měl proklínat. Kdykoliv pomyslil na své dřívější přesvědčení, které sice bylo přesvědčením včerejška, ale které se mu zdálo již nesmírně vzdálené, zlobil se na sebe a zároveň se usmíval.

Když ospravedlnil otce, přešel pochopitelně k rehabilitaci Napoleona.

Přiznejme však upřímně, že se to nedálo bez námahy.

Už od dětství ho krmili předsudky vládnoucí politické strany z roku 1814. Vždyť restaurace se všemi svými zaujatostmi a sobeckými zájmy a sklony se namáhala v očích lidí Napoleona zkreslit. Restaurace ho proklínala víc než samého Robespierra. Zneužila přitom dosti obratně obecné únavy a nenávisti matek. Bonaparte se stal téměř obludou z pohádky a politická vládní strana z roku 1814, aby ho vymalovala podle lidové fantazie, která, jak jsme pověděli, je fantazií dítěte, ho ukazovala ve všech nejstrašnějších maskách, které nepřestaly být velkolepé ani v grotesknosti, a dávala mu podobu Tiberia a bubáka strašícího malé děti. Mluvilo-li se o Bonapartovi, mohli jste vzlykat nebo se zalykat smíchem, jen když přitom zášť tvrdila muziku. Marius neměl tehdy jiný názor na „toho člověka“, jak mu teď říkali. Přidal se s neústupností, která byla složkou jeho povahy. Byl v něm malý paličák, který Napoleona nenáviděl.

Četbou v dějinách, a hlavně studiem listin a starých záznamů se závoj, který zakrýval Napoleona před Mariovým zrakem, pomalu trhal. Marius tušil něco obrovitého, měl podezření, že je v názoru na Napoleona klamán jako ve všem ostatním; každým dnem viděl lépe; začal stoupat nejdříve pomalu a skoro nerad, ale potom, jako by ho postrkovalo nepřekonatelné kouzlo, vystupoval nejdříve po stupních temných, které se později rýsovaly jasněji, a nakonec po jiskřivých a zářivých stupních nadšení.

Jednoho večera seděl sám ve své podkrovní světničce. Svíčka hořela; Marius se opíral o loket a četl u stolu vedle otevřeného okna. Z prostoru k němu vanuly nesčetné sny a splývaly s jeho myšlenkami. Jakým zázrakem je vlastně noc! Člověk slyší přitlumené zvuky, a neví, odkud přicházejí, jako rozžhavený uhlík mu připadá bleskotající Jupiter, ačkoliv je dvanáctsetkrát větší než Země; azur zčernal; hvězdy svítí; je to úchvatné.

Četl zprávy Velké armády, ty homérské strofy psané na bojišti; nalézal tam občas jméno otcovo a stále jméno císařovo; císařství se mu zjevilo v celé své velkoleposti; cítil, jako by se v něm dmul a stoupal příliv; chvílemi se mu zdálo, že otec přechází kolem něho jako vánek a šeptá mu do ucha; poznenáhlu se s ním dála změna; zdálo se mu, že slyší bubny, děla, trumpety, odměřený krok pěšího vojska, dutý a vzdálený klus jízdy; pozdvihoval oči k nebi a díval se, jak v bezedných hlubinách září kolosální souhvězdí, potom se vracel ke knize, kde viděl zmatený pohyb jiných obrů. Svíralo se mu srdce. Byl uchvácen, chvěl se, těžce oddychoval; a pak jednou, nevěda sám, co činí a jakého příkazu poslouchá, vstal, rozpřáhl obě ruce z okna, upřeně se podíval do stínu, do ticha, do chmurného nekonečna, do věčné nesmírnosti, a zvolal: „Ať žije císař!“

Tím bylo řečeno všechno. Korsický lidožrout – uchvatitel trůnu – tyran – obluda – ohavník, který byl milencem svých sester – komediant, který se učil u Talmy – travič z Jaffy – tygr – Buonaparté – to všechno odvanulo a ustoupilo jasnému světlu, v němž se v nedostižné výši skvěl bledý, mramorový zjev císaře. Mariovu otci byl císař jenom milovaným velitelem, kterému se tento voják obdivoval a byl mu oddán na život a na smrt. Pro Maria znamenal mnohem víc. Byl předurčeným tvůrcem francouzské myšlenky o světovládě, navazující na římskou snahu ovládnout svět. Byl zázračným stavitelem stavby určené k sesutí, byl následníkem Karla Velikého, Ludvíka XI., Jindřicha IV., kardinála Richelieua, Ludvíka XIV. a Výboru pro veřejné blaho; měl určité skvrny, chyby, snad dokonce i hříchy, protože byl člověk; byl však vznešený ve svých skvrnách, skvělý ve svých chybách a mocný ve svém hříchu. Byl to muž, který byl předurčen, aby všechny národy donutil říci: „Velký národ!“ Byl ještě víc; byl ztělesněním Francie, dobýval Evropu mečem, který třímal, a jasem, který šířil. Marius viděl v Bonapartovi oslňující přízrak, který se navždycky bude tyčit na hranicích, aby chránil Francii i v budoucnosti. Napoleon byl despota, ale diktátor a despota, který vzešel z republiky a zahrnul v sobě revoluci. Napoleon byl pro něho Bůh národ, jako Ježíš byl Bůh člověk.

Po vzoru všech nově obrácených na víru Marius byl opojen změnou, vyslovoval bezvýhradně svůj souhlas a zacházel příliš daleko. To bylo už v jeho povaze; jakmile se jednou octl na svahu, nedovedl se zastavit. Fanaticky stranil meči. Náruživost zapalovala v jeho duši nadšení pro myšlenku, Ani nepozoroval, že s géniem obdivuje bez ladu a skladu i sílu, že ve svém modloslužebnictví staví dva oltáře, jeden pro věci božské, druhý pro věci pozemské a silné. V mnoha věcech se klamal, ale nyní se klamal opačně. Připouštěl všechno. Je možné, že cestou k pravdě se setkáme s bludem. Měl jakousi mocnou důvěru, která všechno bez rozvahy přijímala. Na nové pouti, na kterou se vydal, jak při posuzování křivd staré vlády, tak při měření Napoleonovy slávy zapomínal na polehčující okolnosti.

Ať tomu bylo tak či onak, zázračný krok byl učiněn. Tam, kde dříve viděl úpadek monarchie, viděl teď vzestup Francie. Jeho náhled se změnil. Co dříve bylo západem, zdálo se východem. Obrátil se.

Přerod se udál, aniž rodina co tušila.

Když v tomto tajemném úsilí ztratil svou bourbonskou ultra kůži, když odhodil aristokrata, jakobína, roajalistu a stal se bezvýhradným revolucionářem, přesvědčeným demokratem a bezmála republikánem, šel k rytci na nábřeží Orfèvres a objednal si sto navštívenek se jménem baron Marius Pontmercy.

Byl to jenom docela logický následek změny, která se s ním udála, změny, ve které všechno směřovalo k otci. Protože však nikoho neznal a nevěděl, u kterého vrátného by odevzdal svou navštívenku, uschoval si je prostě do kapsy.

Toť se ví, že tou měrou, jakou se přibližoval k otci, se vzdaloval od děda. Pověděli jsme již, že se mu dědova povaha odedávna nelíbila. Nemohl nastat soulad mezi vážným mladíkem a frivolním starcem. Veselost Gérontova dráždí a uráží Wertherovu melancholii. V době, kdy byli oba stejného politického smýšlení, sešel se Marius přece někdy s panem Gillenormandem jako na mostě. Ale když most padl, otevřela se propast. K tomu ještě Marius pociťoval nevýslovný odpor, jakmile si vzpomněl, že ho pan Gillenormand z hloupých důvodů nemilosrdně vzal plukovníkovi a tak zbavil otce syna a syna připravil o otce.

Marius cítil s otcem tak velkou soustrast, že děda málem počal nenávidět.

Přece však, jak jsme už řekli, nic z těchto pocitů nevyplulo na povrch. Marius byl jen čím dál tím chladnější; při jídle málo mluvil a málo se zdržoval doma. Když ho teta proto plísnila, byl pokorný a sváděl to na studia, přednášky, zkoušky, konference atd. Dědeček se nedal zviklat v přesné diagnóze. „Zamilován! V tom se vyznám.“

Marius se čas od času vzdaloval z domu.

„Kam asi chodí?“ ptávala se teta.

Na jedné ze svých poutí, které byly vždycky velmi krátké, dojel do Montfermeil, aby uposlechl otcova pokynu a vyhledal starého seržanta z bitvy u Waterloo, hostinského Thénardiera. Hospoda byla zavřena; Thénardier přišel na mizinu a nikdo nevěděl, co se s ním stalo. Aby to vypátral, byl Marius čtyři dny z domu.

„Už je to tu,“ řekl dědeček, „hoch se spouští.“

Také se všem zdálo, že na prsou pod košilí nosí Marius něco zavěšeného na černé stužce.

(7)
Zástěrka

Mluvili jsme o hulánovi. Byl to prasynovec pana Gillenormanda z otcovy strany, který vedl vojenský život, vzdálen rodiny a všech domácích radostí. Poručík Théodule Gillenormand měl všechny předpoklady, aby se o něm říkalo: hezký důstojník. Měl postavu „jako slečinka“, podmaňující způsob, jakým vláčel za sebou šavli, a nakroucený knírek. Do Paříže přicházel velmi zřídka, tak zřídka, že se s ním Marius ještě nesetkal. Oba bratranci se znali jenom podle jména. Théodule byl, jak jsme snad už řekli, oblíbenec slečny Gillenormandové, která mu dávala přednost, protože ho neměla na očích. Nevidíme-li lidi, máme možnost přisuzovat jim všechny dokonalosti.

Jednoho rána se slečna Gillenormandová starší vrátila domů tak rozčilená, jak jí to jen její klidná povaha dovolila. Marius právě znovu požádal dědečka o dovolení vydat se na malou cestu a dodal, že hodlá odjet ještě večer. „Jdi,“ odpověděl dědeček, vytáhl obočí vysoko do čela a po straně řekl: „Vždyť už málem ani doma nespí.“ Slečna Gillenormandová odešla velmi rozhněvána nahoru do svého pokoje a ještě na schodech zvolala: „To je trochu moc! A nikdo se neptá, kam vlastně jde!“ Podezírala ho z málo čestného milostného dobrodružství; tušila ženu, dostaveníčko, tajemství, a nebyla by se tolik hněvala, kdyby do něho byla zasvěcena. Dozvídat se nějaké tajemství znamená vlastně urychlovat skandál – a tím pobožnůstkářská duše nikterak nepohrdne. Svatouškové jsou v nejtajnějším koutku chtiví skandálů.

Slečna Gillenormandová byla zmítána neurčitou touhou něco zvědět.

Aby zapomněla na svou zvědavost, která ji poněkud vyváděla z obvyklé míry, pustila se do práce na výšivce, oblíbené v době empiru a restaurace, a dovedně podkládala bavlnkou a kroužkovala zoubek po zoubku, kolečko po kolečku. Nudná práce, zamračená vyšívačka. Už několik hodin seděla na židli, když se otevřely dveře. Slečna Gillenormandová zvedla nos; před ní stál poručík Théodule a po vojensku zdravil. Slečna radostně vykřikla. I stará upejpavá a zbožná teta ráda ve svém pokojíku spatří hulána.

„Ty jsi zde, Théodule?“ zvolala.

„Jenom tudy projíždím, teto.“

„Polib mě přece.“

„Samo sebou,“ řekl Théodule.

Políbil ji. Teta Gillenormandová přistoupila k sekretáři a otevřela jej.

„Zůstaneš tu alespoň celý týden?“

„Teto, odjíždím ještě večer.“

„To není možné.“

„Musím.“

„Zůstaň, můj drahý Théodule, prosím tě.“

„Srdce říká ano, ale povinnost nedovolí. Věc je jednoduchá. Měním garnizónu. Byli jsme v Melunu, a jsme přeloženi do Gaillonu. Cesta ze staré garnizóny do nové vede přes Paříž. A tak jsem si řekl: půjdu navštívit tetičku.“

„A tady máš za námahu.“

Vložila mu do ruky deset louisdorů.

„Snad chcete říci, drahá tetičko, za radost.“

Théodule ji políbil ještě jednou a slečnu Gillenormandovou potěšilo, že jí ostrými prýmky trochu poškrábal krk. „Jedeš s plukem koňmo?“ otázala se ho.

„Ne, tetičko. Záleželo mi na tom, abych vás spatřil. Koně mi vede sluha a já jsem jel dostavníkem; když o tom mluvíme, chci se vás na něco zeptat.“

„Nač?“

„Můj bratranec Marius Pontmercy jede tedy také?“

„Jak to víš?“ zvolala teta, polechtaná živou zvědavostí. „Když jsem přijel, chtěl jsem si v dostavníku zajistit místo.“

„Nu a?“

„Jakýsi cestujítí si zatím už to místo zabezpečil. Viděl jsem jeho jméno v seznamu.“

„Jaké jméno?“

„Marius Pontmercy.“

„Dareba!“ zvolala teta. „Ach, tvůj bratranec není tak spořádaný hoch, jako jsi ty. Představ si, cestuje v noci.“

„Jako já.“

„Ty ale jedeš, protože musíš; on dělá jenom neplechu.“

„Proklatě!“ zvolal Théodule.

A tu se slečně Gillenormandové starší stalo něco nezvyklého; něco ji napadlo. Kdyby byla mužem, byla by se pleskla do čela. Slavnostně oslovila Théodula:

„Víš, že tě tvůj bratranec nezná?“

„Ne. Já jsem ho viděl, ale on si mě nikdy neráčil všimnout.“

„Vy tedy pojedete spolu?“

„On nahoře a já v oddělení.“

„Kam jede ten dostavník?“

„Do Andelys.“

„Tam tedy jede také Marius?“

„Nevystoupí-li cestou jako já. Vystupuji ve Vernonu a jedu dále na Gaillon. O Mariově cestě nic nevím.“

„Marius, hrozné jméno! To byl nápad dát mu jméno Marius. Ty se alespoň jmenuješ Théodule.“

„Raději bych se jmenoval Alfréd,“ odpověděl důstojník.

„Poslyš, Théodule.“

„Poslouchám, tetičko.“

„Dej pozor!“

„Dávám pozor.“

„Slyšíš mě?“

„Ano.“

„Víš, že se Marius často vzdaluje z domu?“

„Ale, ale!“

„Cestuje.“

„Tak?“

„Nespí doma.“

„No ne!“

„Rádi bychom věděli, co za tím vězí.“

Théodule odpověděl s klidem zkušeného člověka:

„Nějaká zástěrka.“

A s utajovaným smíchem, který prozrazuje jistotu, dodal:

„Děvčátko.“

„To je jisté,“ zvolala teta, které připadlo, že slyší mluvit pana Gillenormanda, a cítila, že je nutno vycházet od slova děvčátko, zdůrazněného stejně prastrýcem jako prasynovcem. Řekla:

„Udělej nám radost a trochu Maria stopuj. Nezná tě, bude to pro tebe snadnější. Je-li v tom děvče, je třeba je okouknout. Napiš nám o tom. Dědečka to pobaví.“

Théodule si v tomto druhu číhané neliboval, ale byl mocně dojat deseti louisdory, a proto se mu sledování Maria zdálo přijatelné. Podjal se poslání a řekl:

„Jak chcete, tetičko.“ Po straně dodal: „Zahraju úlohu dueni.“

Slečna Gillenormandová ho políbila.

„Théodule, ty bys podobné hlouposti neprováděl. Ty posloucháš, zachováváš kázeň, do puntíku plníš rozkazy, jsi muž svědomitý a dbalý svých povinností, ty bys neopustil rodinu, abys jel za ženskou.“

Hulán se spokojeně ušklíbl jako Cartouche183, najatý pro svou poctivost.

Večer po tomto rozhovoru vstoupil Marius do dostavníku netuše, že má hlídače. První věc, kterou hlídač vykonal, byla, že usnul. Spánek měl zdravý a klidný. Argus chrápal celou noc.

Za úsvitu vozka dostavníku zvolal: „Vernon! Vernonská zastávka! Cestující do Vernonu.“ A tu se poručík Théodule probudil.

„Dobrá,“ bručel v polospánku, „tady vystupuji.“

Potom se mu postupně projasnila paměť, vzpomněl na tetu, na deset louisdorů a na povinnost povědět něco o Mariově počínání. To mu přišlo k smíchu.

„Snad už v dostavníku není,“ pomyslil si, zapínaje si vojenský kabátec. „Mohl se zastavit v Poissy; mohl se zastavit v Trielu, nevystoupil-li v Meulanu, mohl vystoupit v Mantes, nevystoupil-li dokonce v Rolleboise, anebo nejel-li až do Pacy, aby mohl odbočit vlevo na Évreux nebo vpravo na Laroche-Guyon. Běž si za ním, tetičko. U čerta, co té dobré stařence napíšu?“

V tu chvíli se za okénkem oddělení objevily černé kalhoty vystupující z dostavníku.

„Je to snad Marius?“ řekl si poručík.

Byl to Marius.

U vozu mezi koňmi a postilióny stála malá venkovanka a nabízela cestujícím květiny. „Kupte květiny pro své dámy,“ volala.

Marius k ní přistoupil a skoupil nejkrásnější květiny z její ošatky.

„To dráždí mou zvědavost,“ řekl Théodule a seskočil z vozu. „Komu, u čerta, ty květiny ponese? Jistě je to neobyčejně hezká ženská, nese-li jí tak krásnou kytici. Musím se podívat.“

A teď se, ne již z příkazu, ale z pouhé zvědavosti pustil za Mariem jako pes, který honí na svůj vrub.

Marius Théodula nezpozoroval. Z dostavníku vystupovaly elegantní ženy; ani se na ně nepodíval. Zdálo se, že kolem sebe vůbec nic nevidí.

„Je zamilován,“ pomyslil si Théodule.

Marius zamířil ke kostelu.

„Podívejme se,“ řekl si Théodule. „Kostel! Dostaveníčko, okořeněné čekáním při mši je nejlepší. Není nic sladšího nad pohledy, které se křižují pod božím dozorem.“

Když Marius došel ke kostelu, nevstoupil dovnitř, ale dal se podél boční zdi a zmizel za rohem jednoho z opěrných pilířů apsidy.

„Dostaveníčko je venku,“ řekl si Théodule. „Podívám se na děvčátko.“

Po špičkách se přiblížil k rohu, za který Marius zabočil.

Když došel na místo, udiveně se zastavil.

Marius držel hlavu v obou dlaních a klečel v trávě před hrobem. Poházel jej květinami. V místě, kde zvýšená část hrobu označovala hlavu, byl kříž z černého dřeva se jménem napsaným bílým písmem: PLUKOVNÍK BARON PONTMERCY. Slyšel, jak Marius vzlyká.

Théodule místo děvčátka našel hrob.

(8)
Mramor proti žule

Sem přišel Marius, když se poprvé vzdálil z Paříže. Sem přicházel, kdykoli pan Gillenormand říkával: toulá se.

Poručník Théodule byl vyveden z míry, že tak nečekaně narazil na hrob; zakusil podivný a nepříjemný pocit, který si nedovedl vysvětlit; skládal se z úcty k hrobu a z úcty k plukovníkovi. Ustoupil a zanechal Maria na hřbitově, a v tom ústupu byla kázeň. Smrt se mu zjevila s velikými epoletami a málem by byl před ní po vojensku pozdravil. Nevěděl, co má tetě napsat, a proto se rozhodl, že nenapíše vůbec nic. Snad by Théodulův objev o Mariově lásce nebyl přivodil nic, kdyby tajemným a tak častým působením náhody neměla vernonská scéna téměř vzápětí jakýsi odraz v jiném výjevu v Paříži.

Třetího dne po onom ránu se Marius vrátil do Paříže a dojel domů; protože však byl unaven nocemi, které probděl v dostavníku, a cítil potřebu nahradit nedostatek spánku hodinou v plavecké škole, vešel rychle do svého pokoje, odložil jenom cestovní redingot a černou stužku, kterou měl na krku, a odešel do lázní.

Pan Gillenormand byl jako všichni zdraví starci, kterým nic neschází, časně vzhůru; slyšel, že se Marius vrací, a pospíšil nahoru tak rychle, jak mu staré nohy dovolily, aby ho vřele políbil a při objetí se vyptal a dověděl, odkud přichází.

Ale mladík nepotřeboval k odchodu tak dlouhou dobu jako stařec k výstupu, a když pan Gillenormand vstoupil do mansardy, byl už Marius pryč.

Postel nebyla rozesílaná a na ní nedbale ležel redingot a černá stužka.

„To je mi milejší,“ řekl si pan Gillenormand.

Za chvíli vstoupil do salónu, kde seděla slečna Gillenormandová starší a kroužkovala.

Pan Gillenormand vítězoslavně vstoupil. V jedné ruce držel redingot, v druhé černou stužku a volal:

„Vyhráli jsme! Pronikneme tajemství! Konečně se dovíme, konečně prozkoumáme spády toho potměšilce! Máme tu dokonce celičký román. Mám podobiznu!“

A skutečně, na stuze viselo pouzdro z černé šagrénové kůže, velmi podobné medailónu.

Stařec vzal pouzdro, prohlížel je chvilku, aniž je otevřel, s výrazem rozkoše, nadšení a hněvu, jak by se asi chuďas díval na báječný oběd, který mu nesou pod nosem, ale pro někoho jiného.

„Zde je určitě podobizna. To přece znám. To se s láskou nosí na srdci. Jsou to hlupáci! Možná že je to sprostá holka a člověk se při pohledu na ni snad zatřese. Dnes mají mladí lidé špatný vkus.“

„Podívejme se, otče,“ řekla stará panna.

Pouzdro se otvíralo stisknutím péra. Našli tam jenom pečlivě složený papír.

„Čím dál tím lépe,“ pravil starý pán s výbuchem smíchu. „Vím, co to je. Milostné psaníčko!“

„Ach, přečtěme si je!“ řekla teta.

Nasadila si brýle. Rozložili papír a četli:

„Pro mého syna: Císař mě jmenoval baronem na bojišti u Waterloo. Protože mi restaurace tento titul, který jsem zaplatil svou krví, odpírá, přejde na mého syna a ten bude jeho nositelem. Rozumí se, že ho bude hoden.“

Bylo by těžké říci, co cítili otec a dcera. Byli přimrazeni, jako by je byl ovanul dech smrti. Nevyměnili ani slovo. Jenom pan Gillenormand řekl tiše, jako by mluvil sám k sobě:

„To je písmo toho rváče!“

Teta prohlédla papír, obrátila jej na všechny strany, načež jej zase složila do pouzdra.

Malý čtverhranný balíček, zabalený do modrého papíru, vypadl z kapsy redingotu. Slečna Gillenormandová jej zdvihla a rozbalila jej. Bylo to sto Mariových navštívenek. Podala jednu panu Gillenormandovi, který četl:

Baron Marius Pontmercy.

Stařec zazvonil. Přišla Nicoletta. Pan Gillenormand vzal stuhu, pouzdro, redingot, všechno hodil doprostřed pokoje a pravil:

„Odneste ty hadry!“

Osudová hodina rostla v hlubokém tichu. Stařec a stará panna seděli zády k sobě a pravděpodobně oba po svém způsobu myslili na tutéž věc. Po hodině slečna Gillenormandová řekla:

„Pěkné!“

Zanedlouho se objevil Marius. Vstoupil. Ještě než překročil práh salónu, spatřil děda, jak drží v ruce jednu z jeho navštívenek. Jakmile ho stařec zpozoroval, s měšťáckou a posměvačnou povýšeností, v níž bylo cosi drtivého, vykřikl:

„Aj! Aj! Aj! Aj! Ty jsi teď baron. Klaním se ti! Co to vlastně znamená?“

Marius se lehce zarděl a odpověděl:

„To znamená, že jsem syn svého otce.“

Pan Gillenormand se přestal smát a řekl tvrdě:

„Já jsem tvým otcem.“

„Můj otec,“ odpověděl Marius se sklopenýma očima a s přísným výrazem v tváři, „byl pokorný muž a hrdina, který slavně sloužil republice a Francii, byl velký v největší historické době, jakou lidstvo kdy vytvořilo, žil čtvrt století ve vojenském táboře ve dne v dešti pum a kulí, v noci v blátě a ve sněhu, zajal dva prapory, byl dvacetkrát zraněn, zemřel opuštěn a zapomenut a nedopustil se ničeho jiného než dvou chyb: příliš miloval dva nevděčníky, svou vlast a mě.“

To bylo víc, než mohl pan Gillenormand snést. Při slově republika vstal, vlastně se vymrštil. Každé slovo, které Marius pronesl, zanechalo na tváři starého roajalisty stopy, jaké zanechává zadutí kovářského měchu v řeřavém dříví; byla nejdříve zamračená, pak zrudla, z rudé barvy přešla do nachové, až konečně vzplála.

„Marie!“ zvolal. „Jsi odporný! Nevím, čím byl tvůj otec! Nechci to vědět! Nic o něm nevím a nic o tom nevím! Ale vím, že mezi těmi lidmi byli jenom bídníci, že to všichni byli nuzáci, zločinci, rudé čepice, zloději! Říkám všichni! Všichni! Neznám nikoho, říkám všichni, slyšíš, Marie? Víš, že jsi baronem zrovna tak jako moje bačkora!? Všichni, kdo sloužili Robespierrovi, byli banditi! Všichni, co sloužili Bu-o-na-par-tému byli lupiči! Všichni byli zrádci, co zradili, zradili, zradili svého zákonného krále! Všichni byli zbabělci, co u Waterloo utekli před Prušáky a před Angličany! To vím já. Je-li váš pan otec mezi nimi, pak se tvářím, že to nevím, a zlobím se proto. Ale tím hůř! Jsem vám k službám!“

A teď se stal Marius řeřavým uhlím a pan Gillenormand měchem.

Marius se chvěl na celém těle, nevěděl, co počít; hlava mu hořela. Bylo mu jako knězi, který vidí, jak neznaboh rozhazuje hostie do větru, a jako fakírovi, který spatřil, jak mimojdoucí plivá na jeho modlu. Nemohl pochopit, že by někdo mohl před ním říci něco podobného. Ale co počít? Jeho otec byl v jeho přítomnosti zdupán a pošlapán, a kým? Dědečkem! Jak pomstít jednoho, aby neurazil druhého? Bylo nemožné urazit dědečka, ale bylo stejně nemožné nepomstít otce. Na jedné straně posvátný hrob, na druhé bílé vlasy. Chvíli váhal jako omámený; v hlavě mu vířilo; pak pozvedl oči, upřeně se podíval na děda a hromovým hlasem zvolal:

„Pryč s Bourbony a s tlustým prasetem, Ludvíkem XVIII.!“

Ludvík XVIII. byl už čtyři roky mrtev, ale to mu bylo jedno.

Rudý obličej starcův rázem zbělel jako jeho vlasy. Obrátil se k poprsí vévody Berryho, které stálo na krbu, a hluboce a s neobvyklou důstojností se mu uklonil. Pak dvakrát pomalu a mlčky přešel celý pokoj od krbu k oknu a od okna ke krbu; podlaha pod ním skřípala jako pod kráčející kamennou sochou. Když šel podruhé, naklonil se k dceři, která přihlížela srážce s tupostí staré ovce, a téměř klidně se usmívaje jí řekl:

„Baron, jako je pán, a měšťan, jako jsem já, nemohou zůstat pod jednou střechou.“

Náhle se vzpřímil, bledý, rozechvělý, strašný; vyrostl hrozivým vyzařováním hněvu; napřáhl ruku k Mariovi a zvolal:

„Ven!“

Marius odešel z domu.

Na druhý den řekl pan Gillenormand dceři:

„Nevděčníkovi, který mi pije krev, posílejte každého půl roku šedesát pistolí. A už o něm nikdy nemluvte!“

Protože mu však zůstala nesmírná zásoba vzteku, s kterou nevěděl, co počít, vykal dceři déle než tři měsíce.

Marius odešel uražen. Je nutno říci, že jedna okolnost ještě zvětšila jeho rozhorlení. Domácí dramata jsou vždycky spojena s drobnými náhodami. Hoře jimi ještě více zatrpkne, ačkoliv se v jádru nezvětší. Nicoletta, odnášejíc na dědův rozkaz „hadry“ do Mariova pokoje, upustila, aniž si toho pravděpodobně všimla, na špatně osvětlených schodech do podkroví medailón z černé kůže, v němž byl list psaný plukovníkem. Ani medailón ani papír nebylo možno nalézt. Marius byl přesvědčen, že „pan Gillenormand“ – od toho dne mu jinak neříkal – hodil „závěť jeho otce“ do ohně. Těch několik řádků svého otce plukovníka znal sice nazpaměť, takže vlastně nic neztratil, ale na listu, na rukopisu, na této posvátné relikvii, lpěl celým srdcem. Co s tím učinili?

Marius odešel; neřekl, kam jde, nevěděl, kam jde; měl třicet franků, hodinky a v cestovním vaku několik kusů starého prádla. Vstoupil do drožky, kterou najal na hodinu, a nazdařbůh zamířil k Latinské čtvrti.

Co se stane s Mariem?

171 Spisovatel a filozof.

172 Poslanec Ústavodárného shromáždění, krajský rada.

173 Ať paní s oblíbenou šavlí přijdou nejisté.

174 Revoluční píseň měla refrén: aristokrati na lucernu (zde: To půjde! … Bonapartisté na lucernu!).

175 Hraběnka La Mothová ukradla náhrdelník obrovské ceny, který jejím prostřednictvím kardinál Rohan daroval královně, aby získal její přízeň v letech 1784–86.

176 V kraji (nevěřících), tj. bez vlastní diecéze (lat.).

177 Hébertův časopis, který přispěl v letech 1793–94 k rozpoutání hrůzovlády.

178 Řecký filozof, který prý spal 57 let v jeskyni.

179 Novinář a politik.

180 Nevalný spisovatel, nièvrský prefekt.

181 Poslanec středu.

182 Jeviště bitvy z r. 1214 v sev. Francii, v níž Filip II. August porazil něm. císaře Otu IV. a zajistil Francii nadvládu v Evropě.

183 Vůdce pařížské tlupy zlodějů.

KNIHA ČTVRTÁ
Přátelé abecedy

(1)
Skupina, která se málem stala historickou

V té zdánlivě netečné době se šířilo nenápadně jakés revoluční chvění. Ve vzduchu byly závany přicházející z hloubek roku 1789 a 1792. Mládež se právě dostávala do pohybu. Lidé se měnili, aniž si toho byli vědomi, již pouhým dechem času. Ručička pohybující se na číselníku se pohybuje také v duších. Každý pokročil právě o tolik vpřed, o kolik měl pokročit. Roajalisté se měnili v liberály a liberálové v demokraty.

Podobalo se to přílivu spojenému s tisícerým odlivem, při němž se přirozeně všechno promíchává; vznikala z toho nejpodivnější myšlenková spojení. Lidé zbožňovali současně Napoleona i svobodu. Tak se tvoří dějiny. To byly přeludy tehdejší doby. Názory procházejí obměnami. Voltairiánský roajalismus, ta podivná zrůda, měl neméně podivný protipól, bonapartistický liberalismus.

Jiné myšlenkové skupiny byly ještě závažnější. Někde se zkoumala zásada; jinde lpěli na právu. Rozpalovali se pro absolutno, viděli nesčetné možnosti jeho naplnění; absolutno svou přísností žene ducha k výšinám a pobízí ho k letu do nekonečna. Sen nezplodí nic tak snadno jako dogma. A z ničeho nevzklíčí tak snadno budoucnost jako ze snu. Dnes utopie, zítra postava z masa a krve.

Pokrokové myšlenky vycházely ze dvou pohnutek. Nejdřív ohrožovalo „ustálený řád“ svou podezřívavostí a potměšilostí záhadné tajemství. A to bývá zjevným znamením revoluce. Tajná myšlenka moci se v podvratných záměrech setká s tajnou myšlenkou lidu. Líhnutí vzpoury je odpovědí na úvahy o státních převratech.

V té době nebylo ještě ve Francii rozsáhlé podzemní hnutí, jako byl německý Tugendbund a italské karbonářství, ale přece se tu a tam šířily tajné spolky. V Aix byla založena Cougourda; v Paříži se mezi jinými kroužky tohoto druhu vytvořil spolek Přátel abecedy.

Co byli Přátelé abecedy, Amis de l’ABC? Spolek, jehož cílem navenek byla výchova dětí, ve skutečnosti však povznesení lidu.

Prohlašovali se za přátele abecedy. Lid byl abaissé (čti Á, BÉ, SÉ), to jest poroben, a proto ho bylo třeba povznést. Ten, kdo se smál této slovní hříčce, chybil. Slovní hříčky mají někdy v politice velký význam; to má dosvědčit výrok: Castratus ad castra184, který učinil Narseta185 vůdcem vojska; to nám potvrdí i hříčka se slovy: Barbari et Barberin186; potom Fueros y Fuegos187 a slova: Tu es Petrus, et super hanc petram188 atd. Přátel abecedy bylo málo. Tato tajná společnost byla teprve v zárodku; řekli bychom, že to byla spíše uzavřená společnost, uznáme-li, že je možno, aby i z uzavřených společností vzešli hrdinové. Shromažďovali se v Paříži na dvou místech: nedaleko tržnice, v krčmě Korint, o které ještě později promluvíme, a v malé kavárně na náměstí Saint-Michel, která je dnes už zbourána a jíž se říkalo kavárna Musain; první místo bylo dostaveníčkem dělníků, druhé studentů.

Obvyklé a tajné schůzky Přátel abecedy se konaly v zadní místnosti kavárny Musain. Místnost, dosti vzdálená od kavárny, se kterou souvisela velmi dlouhou chodbou, měla dvě okna a východ postranním schodištěm do uličky Grès. Smáli se tam, kouřili, pili a hráli. Nahlas se hovořilo o všem možném, ale o něčem jenom potichu. Stará mapa Francie z doby revoluce, přibitá na zdi, stačila, aby každého policejního úředníka přiměla k ostražitosti.

Většina Přátel abecedy byli studenti, kteří byli zadobře s dělníky. Zde je několik hlavních jmen, která už trochu patří minulosti: Enjolras, Combeferre, Jean Prouvaire, Feuilly, Courfeyrac, Bahorel, Lesgle nebo Laigle, Joly, Grantaire.

Ti mladí lidé byli tak spoutáni přátelstvím, že tvořili vlastně rodinu. Všichni vyjma Laigla pocházeli z jihu.

Byla to vzácná skupina. Zapadla do neviditelných hlubin, které jsou za námi. Na počátku dramatu, k němuž jsme právě dospěli, nebude neužitečné, posvítíme-li si na mladé hlavy, než je čtenář spatří mizet ve stínu tragických událostí.

Enjolras, jehož jsme jmenovali nejdřív – později uvidíme, proč jsme to udělali –, byl bohatý jedináček.

Enjolras byl roztomilý mladík, který dovedl být i strašný. Byl andělsky hezký. Byl to divoký Antinoos189. Podle zádumčivého lesku jeho pohledu by byl každý řekl, že již v některém z předešlých životů prošel revoluční apokalypsou. Přísahal na tradici. Dopodrobna znal velké události. Měl povahu velekněze i válečníka, což bylo u tak mladého člověka neobvyklým zjevem. Byl knězem i vojínem; a hned na první pohled bylo patrno, že je vojákem demokracie, ale povýšeným nad soudobé hnutí; byl knězem ideálu. Oči měl hluboké, víčka nepatrně zardělá, spodní ret silný, pohrdavý, čelo vysoké. Přemíra čela v obličeji byla jako velký kus nebe na obzoru. I on měl mladost, svěží jako u mladých dívek, ač míval také chvíle bledosti jako někteří mladí lidé na počátku tohoto a na konci minulého století, kteří se již v mládí proslavili. Byl to již muž, ale vypadal jako dítě. Ve dvaadvaceti letech vypadal jako sedmnáctiletý. Byl vážný a zdálo se, že neví, že na světě je také bytost, která se jmenuje žena. Měl jenom jednu vášeň, právo, a jenom jednu myšlenku – jak odstranit překážky. Na Aventinském pahorku by byl jistě Gracchem; v konventu by byl Saint-Justem. Stěží si všímal růží, neznal jaro, neslýchal zpěv ptáků; obnažená ňadra Euadnina190 by ho nebyla víc vzrušila než Aristogeiton; jako Harmodios191 pokládal květiny za vhodné jenom k tomu, aby v nich ukryl meč. V radostech byl přísný. Cudně klopil oči přede vším, co nepředstavovalo republiku. Byl zamilován do mramorové sochy svobody. Jeho řeč byla dychtivá a měla spád hymny. Znenadání rozpínal křídla. Běda zamilovanému děvčeti, které by se ho bylo pokusilo získat! Kdyby ho byla některá grizeta z náměstí Cambrai nebo z ulice Saint-Jean-Beauvais spatřila a při pohledu na jeho nevinnou chlapeckou tvář, na dlouhé světlé řasy, na vlasy poletující ve větru, na růžové tváře, na čisté rty dostala chuť na všechno to jitro a pokusila se působit svou krásou na Enjolrase, byl by jí překvapující a hrozivý pohled rázem ukázal propast a naznačil jí, že nesmí zaměňovat záletného Beaumarchaisova Cherubína se strašným cherubem Ezechielovým.

Po boku Enjolrase, který představoval logiku revoluce, stál Combeferre, který představoval filozofii. Mezi logikou a filozofií revoluce je rozdíl v tom, že logika může dojít k válce, kdežto filozofie může vést jenom k míru. Combeferre doplňoval a opravoval Enjolrase. Nemířil tak vysoko, zato zabíral spíše do šíře. Chtěl, aby se lidstvu vštěpovaly zásady se všeobecnými ideami; říkával: revoluce, ale s civilizací, a okolo srázné hory otvíral rozsáhlý modrý obzor. Proto bylo v každém Combeferrově návrhu něco přístupného a proveditelného. Revoluční ovzduší Combeferrovo bylo dýchatelnější než Enjolrasovo. Enjolras hlásal božské právo revoluce, Combeferre přirozené. První navazoval na Robespierra, druhý měl mnoho společného s Condorcetem.

Combeferre žil životem obyčejných lidí víc než Enjolras. Kdyby se byli ti dva dostali do dějin, byl by jeden platil za vzor spravedlnosti a druhý za příklad moudrosti. Enjolras byl mužnější, Combeferre lidštější. Označení homo a vir je nejlépe rozlišují. Combeferre byl přirozeně něžný, jako byl Enjolras přirozeně přísný. Miloval slovo „občan“, ale dával přednost slovu „člověk“. Byl by raději říkal hombre, jako Španělé. Četl všechno, chodil do divadel, navštěvoval veřejné přednášky, u Araga se učil o polarizaci světla, pěl chválu o přednášce, v níž Geoffroy Saint-Hilaire vysvětlil dvojí funkci karotidy zevní a karotidy vnitřní, z nichž jedna zásobuje krví obličej a druhá mozek; o všem věděl, krok za krokem sledoval vědu, srovnával Saint-Simona s Fourierem, luštil hieroglyfy, rozbíjel oblázky a přemýšlel o geologii, dovedl zpaměti nakreslit motýla přástevníka, upozorňoval na jazykové chyby ve Slovníku akademie, studoval Puységura a Deleuze192, neuznával nic, ani zázraky, ničemu se nesmál, ani strašidlům, listoval ve sbírce Moniteurů a snil. Prohlašoval, že budoucnost je v rukou učitelů, a zabýval se otázkami výchovy. Chtěl, aby se lidská společnost ustavičně snažila zvýšit duševní a morální úroveň a šířila vědu, aby stále uváděla v oběh myšlenky, aby se starala o rozumový vývoj mládeže, a bál se, aby dosavadní nedokonalost metod, ubohost literárních hledisek, která se opírají jenom o dvě nebo tři klasická století, tyranský dogmatismus oficiálních školometů, scholastické předsudky a rutiny neučinily z našich škol umělé násady ústřic. Byl učenec, brusič jazyka, byl přesný a stručný, byl dříč, ale zároveň snílek létající až ke hvězdám, jak říkali jeho přátelé. Věřil všem velkým snům; věřil v rozmach železnice, v odstranění bolesti při operacích, v zachycení obrazu v černé komoře, v elektrickou telegrafii, v řiditelnost balónu. Pramálo se hrozil pevností zbudovaných na všech stranách pověrou, despotismem a předsudky. Patřil k těm, kdo věří, že věda všechno přemění. Enjolras byl náčelník, Combeferre byl vůdce. Člověk by byl chtěl po Enjolrasově boku bojovat a s Combeferrem se dát na pochod. Nemyslete však, že Combeferre nebyl schopen boje. Naopak, nikdy se nezdráhal postavit se tváří v tvář překážce, prudce na ni zaútočit a vyhodit ji do povětří; lépe se mu však zamlouvalo smiřovat lidstvo ponenáhlu s jeho osudem tím, že mu objasní zjevnou pravdu a bude hlásat pozitivní zákony; mezi dvojím světlem volil spíš osvícení než roznícení. Požárem sice může nebe také zrůžovět, ale proč raději nepočkat na svítání? Sopka vrhá světlo, ale ranní červánky to učiní lépe. Combeferre snad dával přednost bělosti krásy nad září vznešenosti. Světlo zakalené dýmem, pokrok vydobytý násilím jenom napolo uspokojovaly jeho jemného a vážného ducha. Děsil se překotného spěchu lidu v roce 1793; ale otupění ho odrazovalo ještě více, cítil v něm hnilobu a smrt; jedním slovem, byla mu milejší pěna než zápach, dával přednost bystřině před stokou, Niagarským vodopádům před kaluží na Montfauconu. Nechtěl ani stanout, ani spěchat. Zatímco jeho přátelé, bouřliví a rytířsky zaujatí pro absolutno, zbožňovali a opěvovali skvělé revoluční události, Combeferre byl pro přirozený vývin, byť i chladný, ale čistý, metodický a bezúhonný třebas lhostejný, ale nezvratný. Combeferre by byl na kolenou prosil, aby budoucnost přišla v celé své čistotě a aby nic neporušilo nesmírný a ctnostný vývin národů. Je nutno, aby dobro bylo nevinné, opakoval neustále. A záleží-li velikost revoluce v tom, že jsme upřeně zahleděni do oslňujícího ideálu, že letíme za blesků, v krvi a ohni do jeho spárů, pak krása pokroku záleží v neposkvrněnosti: mezi Washingtonem, který představuje jedno, a Dantonem, který ztělesňuje druhé, je stejný rozdíl, jako je mezi andělem s labutími křídly a andělem na orlích perutích.

Jean Prouvaire byl ještě o odstín umírněnější než Combeferre. Říkal si Jehan z chvilkového nápadu, jaké se vyskytnou i v mocném a vážném hnutí, z něhož vzešlo tak potřebné studium středověku. Jean Prouvaire byl zamilován, pěstoval květiny v květináčích, hrál na flétnu, skládal verše, miloval národ, litoval ženy, plakal nad dítětem, ve stejné důvěře zaměňoval Boha s budoucností a zazlíval revoluci, že dala stít královskou hlavu, hlavu André Chéniera. Mluvil obyčejně něžným hlasem, který však rázem mužněl. Byl vzdělaný, ba přímo učený; byl téměř orientalistou. Vyznal se ve všem a v poezii dával přednost nezměrnosti, což je docela pochopitelné, protože víme, jak úzce souvisí dobrota a vznešenost. Uměl italsky, latinsky, řecky, hebrejsky, ale přitom četl jenom čtyři básníky: Danta, Juvenala, Aischyla a Izaiáše. Z Francouzů měl raději Corneille než Racina, a Agrippu ďAubigné raději než Corneille. Potuloval se mezi vlnitými lány ovsa a chrp a let mraků ho zajímal bezmála právě tak jako světové události. Jeho duše měla svá dvě místa: jedno u Boha, druhé po boku člověka; studoval, nebo pozoroval. Po celý den hloubal nad sociálními otázkami, přemýšlel o mzdě, o kapitálu, o úvěru, o manželství, o náboženství, o svobodě myšlení, o svobodě lásky, o výchově, o trestnosti, o bídě, o družstevnictví, o výrobě a dělbě, to jest o vezdejších záhadách, které vrhají stín na lidské mraveniště. Večer se díval na hvězdy, na tyto ohromné bytosti. Jako Enjolras byl i on bohatý a byl jedináček. Mluvil tiše, nakláněl hlavu, klopil oči, rozpačitě se usmíval, špatně se šatil, vypadal neohrabaně, zardíval se pro hloupost a byl velmi plachý, i když neohrožený.

Feuilly byl dělník, dělal vějíře, neměl ani otce ani matku a těžce vydělával tři franky denně, ale měl jedinou myšlenku – osvobodit svět. Měl ještě jiné zaměstnání: vzdělával se a tomu také říkal osvobozovat se. Sám se naučil číst a psát; všemu, co věděl, se v podstatě naučil sám. Feuilly byl šlechetný člověk, rozdělil by srdce s celým světem. Tento sirotek přijal národy za vlastní. Chyběla mu matka, a proto přemýšlel o vlasti. Nechtěl, aby na světě byl jediný člověk bez vlasti. S hlubokou předtuchou člověka z lidu živil v sobě to, čemu dnes říkáme národní myšlenka. Dějepisu se učil jenom proto, aby věděl, proč se má rozhorlovat.

V malém kroužku utopistů, kteří se zabývali především Francií, představoval cizozemský živel. Nejraději se obíral Řeckem, Polskem, Uhrami, Rumunskem a Itálií. Tato jména ustavičně vyslovoval, vhodně i nevhodně, s úporností člověka, který hájí právo. Násilí Turecka páchané na Krétě a Thesálii, Ruska na Varšavě a Rakouska na Benátkách ho jitřilo. Ale příkoří z roku 1772193 ho pobuřovalo. Rozhorlujeme-li se pro pravdu, nikdo nás výmluvností nepředčí. Feuilly měl tuto výmluvnost. Byl nevyčerpatelný, mluvil-li o tomto potupném datu, o roce 1772, kdy ušlechtilý a chrabrý národ byl zrazen. V jeho očích byl právě tento trojí zločin, obludný úklad, pravzorem a šablonou všeho dalšího utlačování nejednoho ušlechtilého národa, kterému doslova vymazali rodný list. Všechny útoky na současnou společnost pramení z dělení Polska. Dělení Polska je obecně platnou poučkou, jejímž logickým následkem jsou všechny dnešní politické hříchy. Všichni do jednoho, despotové a zrádci od té doby – a uběhlo už celé století – vidovali, potvrdili, spolupodepsali a parafovali doložku ne varietur194 dělení Polska. Když nahlédneme do seznamu novodobých zrad, tato zrada se objeví jako první. Vídeňský kongres se radil o tomto zločinu, než spáchal svůj. Rok 1772 vyzývá k lovu a v roce 1815 je kořist uštvána.

To byl obvyklý námět Feuillyho rozhovorů. Ubohý dělník se stal ochráncem spravedlnosti, a ona mu za to zajistila velikost. V právu tkví nesporně věčnost. Varšava se nikdy nemůže potatarštit, jako Benátky se nemohou poněmčit. Králové tak zbytečně mrhají námahou i ctí. Dříve či později se potopená vlast objeví nad hladinou. Řecko se stane Řeckem, Itálie Itálií. Odpor práva proti násilí potrvá věčně. Krádež se národu neodpouští. Veledarebáctví nemá budoucnost. Národ nelze přejmenovat tak snadno, jako se dá opravit na kapesníku monogram.

Courfeyrac měl otce, jemuž se říkalo pan de Courfeyrac. Jednou z nesprávných myšlenek měšťanstva bylo, že sázelo na šlechtické znaménko, které – jak každý ví – nemá žádný význam. Ale měšťan z dob, kdy vycházela Minerve, si nesmírně vážil onoho ubohého de, kdežto šlechtici je zapírali. Pan de Chauvelin si říkal pan Chauvelin, pan de Caumartin – pan Caumartin, pan de Constant de Rebecque – Benjamin Constant, pan de Lafayette – pan Lafayette. Courfeyrac nechtěl zůstat pozadu a říkal si prostě Courfeyrac.

Pokud se týká Courfeyraca, stačilo, kdybychom řekli Courfeyrac viz Tholomyès.

Courfeyrac měl opravdu mladický žár, který bychom mohli označit jako překvapující svěžest ducha. Ta se časem ztrácí jako roztomilost kotěte a všechen půvab skončí u dvounožců měšťákem a u čtvernožců kocourem.

Generace procházející školami – mladí lidé vstupující do života – citované smýšlení přebírají a navzájem si je předávají z ruky do ruky, quasi cursores195, jako rychlí poslové ve starém Římě, téměř nezměněné; kdo by byl slyšel Courfeyraca v roce 1828, mohl se domnívat, že slyší Tholomyèse z roku 1817. Jenomže Courfeyrac byl správný hoch. Ač Courfeyrac a Tholomyès byli zdánlivě stejně duchaplní, byl mezi nimi velký rozdíl. Člověk v nich skrytý byl v prvním zcela odlišný od druhého. V Tholomyèsovi vězel advokát, v Courfeyracovi rytíř.

Enjolras byl náčelník, Combeferre vůdce, Courfeyrac ohnisko. První dva dávali více světla, třetí zase víc tepla; fakt je, že měl všechny vlastnosti ohniska – kulatost i sálavost.

Bahorel se poprvé vyskytl při krvavém srocení v červnu 1822, když pohřbívali mladého Lallemanda.

Bahorel byl dobrý člověk, kterého kazili kamarádi, poctivec, ale přitom bezedný sud, nehleděl na groš, a přitom byl div ne velkodušný, mluvka div ne výmluvný, smělý a zároveň málem drzý, zkrátka z toho těsta, z jakého se hnětou čerti; nosil bláznivé vesty a měl rudé názory; rváč ve velkém, to jest, miloval spory, ne-li vzpoury anebo dokonce revoluci: byl stále hotov vytloukat okna, vytrhávat dlažbu, svrhnout vládu, aby se přesvědčil, jakým dojmem to bude působit; už jedenáct let byl posluchačem na universitě. Přičichával k právům, ale nestudoval. Za heslo si určil: „Nikdy advokátem“, a za erb noční stolek, v němž bylo vidět doktorský biret. Kdykoliv se ubíral okolo právnické fakulty, což se mu nestávalo zřídka, zapínal redingot – paleto se tehdy ještě nenosilo – a činil všelijaká zdravotní opatření. O portálu univerzity říkával: „To je krásný stařec!“ a o děkanu, panu Delvincourtovi: „Jaký pomník!“ V přednáškách viděl látku k písničkám a v profesorech námět ke karikaturám. Životem bez práce utrácel dosti vedle osudu, který není jejich; Grantaire byl jedním z těchto mužů. Byl rubem Enjolrase.

Mohlo by se téměř říci, že blízkost počíná již písmeny abecedy. V abecedě jsou „O“ a „P“ neodlučné. Můžete podle libosti vyslovit „O“ a „P“ nebo Orestés a Pyladés.

Grantaire, pravý nohsled Enjolrasův, byl ustavičně ve společnosti tohoto kroužku; tam žil; jedině tam se mu líbilo; chodil s nimi všude. Rád viděl, jak se mu jejich stíny pohybují před očima opojenýma vínem. Trpěli ho mezi sebou pro jeho stále dobrou náladu.

Věřící Enjolras opovrhoval skeptikem a střídmý Enjolras opilcem. Poskytoval mu trochu povýšeného soucitu. Grantaire byl nedobrovolně přijatý Pyladés. Grantaire, který byl neustále Enjolrasem napomínán, odstrkován, a jakmile se vrátil, ihned zase odpuzován, říkával: „To je krásný mramor!“

(2)
Bossuetova pohřební řeč nad hrobem Blondeauovým

Jednoho odpoledne opíral se Laigle de Meaux lenivě o veřeje kavárny Musain. Vypadal jako karyatida na prázdninách; nesl však jen své sny. Díval se na náměstí Saint-Michel. Opírat se je vlastně způsob ležení vstoje, což ti, kdo sní, nikterak nezavrhují. Laigle de Meaux beze smutku vzpomínal na malou nehodu; přihodila se předevčírem na právnické fakultě a pozměnila jeho plány do budoucnosti, které ostatně nikdy nebyly příliš jasné.

Snění však nezabrání, aby okolo nejela drožka a aby ji snící mládenec nespatřil. Laigle de Meaux se rozhlížel po okolí a v polospánku spatřil vůz jedoucí krokem, jako by nevěděl, kam zamířit. Kam asi ta drožka jede? Proč jede krokem? Laigle se na ni bedlivěji podíval. Seděl v ní mladík a před ním ležel dosti velký cestovní vak. Na vaku bylo na přišité cedulce velkými písmeny napsáno: MARIUS PONTMERCY.

To jméno změnilo Laiglův postoj. Napřímil se a zavolal na mladíka v drožce:

„Pane Marie Pontmercy!“

Drožka se zastavila.

Mladík, který také asi bloudil ve snách, zdvihl oči.

„Co je?“ otázal se.

„Vy jste pan Marius Pontmercy?“

„Zajisté.“

„Hledal jsem vás,“ řekl Laigle de Meaux.

„Jak to?“ otázal se Marius, který právě odcházel z domu svého děda a spatřil před sebou člověka, kterého viděl poprvé. „Neznám vás.“

„Já vás také ne,“ odpověděl Laigle.

Marius si myslil, že padl na šprýmaře, který ho veřejně mystifikuje. Nebyl právě v nejlepší náladě. Zamračil se. Laigle de Meaux nerušeně pokračoval:

„Vy jste včera nebyl ve škole.“

„To je možné.“

„To je jisté.“

„Vy jste student?“ otázal se Marius.

„Ano, pane, jako vy. Včera jsem náhodou přišel do školy. Vždyť víte, že člověk má někdy hloupé nápady. Profesor právě začínal vyvolávat jména. Vám přece není neznámo, jak bývají v tu chvíli směšní. Když našinec není třikrát při vyvolávání jmen, vyškrtnou ho ze seznamu posluchačů. Šedesát franků je v tahu.“

Marius poslouchal pozorněji.

„Blondeau vyvolával jména. Znáte přece Blondeaua, má takový špičatý a náramně zlomyslný nos, kterým s rozkoší vyčenichává nepřítomné. Potutelně začal písmenem P. Neposlouchal jsem, protože mi do tohoto písmena nic není. Vyvolávání nešlo špatně. Žádné vyškrtnutí. Byl tam kdekdo. Blondeau zesmutněl. V duchu jsem si řekl: Blondeau, miláčku, dneska si nepochutnáš na popravičce. Náhle Blondeau volá: Marius Pontmercy. Nikdo neodpovídá. Blondeau pln naděje opakuje hlasitěji: Marius Pontmercy. A bere pero. Pane, sevřelo se mi srdce. Rychle jsem si řekl: Takový dobrý chlapec, a bude vyškrtnut. Pozor. Je přece jen člověk, není přesný! Není podlízavec, není šplhoun ani holobrádek, žádný puntičkář ani vševěd zběhlý v písemnictví, teologii a jiných vědách a nedělá ze sebe mudrce. Je to úctyhodný lenoch, který si potrpí na toulky přírodou, grizetky, rád se dvoří krasavicím a v této chvíli je možná u své milenky. Zachraňme ho. Smrt Blondeauovi! V tomto okamžiku Blondeau namáčí v inkoustu pero, které se už už třese škrtnout jedno jméno, rezavými zornicemi přehlíží posluchače a potřetí opakuje: Marius Pontmercy! Odpověděl jsem: Zde! To znamená, že jste nebyl vyškrtnut.“

„Pane…!“ řekl Marius.

„A že já jsem byl,“ dodal Laigle de Meaux.

„Nerozumím vám,“ poznamenal Marius.

Laigle pokračoval:

„Nic jednoduššího. Byl jsem nedaleko katedry, abych mohl odpovědět, ale také nedaleko dveří, abych mohl utéci. Profesor mě upřeně pozoroval. Blondeau, který je namouvěru zlomyslný čmuchal, o němž mluví Boileau, přeskočil náhle na písmeno L. L je přece moje písmeno. Jsem de Meaux, ale jmenuji se Lesgle.“

„L’Aigle!“ přerušil ho Marius. „To je krásné jméno!“

„Pane, Blondeau přichází k tomuto krásnému jménu a volá: Laigle! Odpovídám: Zde. Tu si mě Blondeau prohlédne s tygří něžností, usměje se a praví: Jste-li Pontmercy, nejste Laigle. Věta, která vám sice nelichotí196, ale je osudná jenom mně. A jak to řekl, vymazal mě.“

Marius zvolal:

„Pane, jsem hluboce zarmoucen…“

„Především žádám,“ přerušil ho Laigle, „abych směl nabalzamovat Blondeaua několika větami procítěné chvály. Považuji ho za mrtvého. Nic by se nemuselo měnit na jeho vyzáblosti, na jeho bledosti, chladu, strohosti a na jeho zápachu. I řekl jsem si: Erudimini qui judicatis terram197. Zde leží Blondeau, Blondeau Nos, Blondeau Nasica, Vůl disciplíny, Bos disciplinae, Hafan ponaučení, Anděl vyvolávání jmen, který byl přímý, přesný, přísný, důkladný, poctivý a škaredý. Bůh ho vyškrtl, jako on vyškrtl mne.“

Marius se znovu ozval:

„Lituji…“

„Mladý muži,“ řekl Laigle de Meaux, „budiž vám to poučením. V budoucnosti buďte přesný.“

„Tisíckráte se vám omlouvám.“

„Nenamáhejte se příště, aby byli vaši bližní vyškrtnuti.“

„Je mi skutečně líto…“

Laigle se dal do smíchu.

„A mně se to líbí. Málem bych se byl stal advokátem. To škrtnutí mě zachránilo. Zříkám se obhajovacích řečí. Nebudu se zastávat vdov a pronásledovat sirotky. Nenavléknu talár a nebudu sloužit. A za to vděčím jenom vám, pane Pontmercy. Zamýšlím složit vám děkovnou návštěvu. Kde bydlíte?“

„V této drožce,“ pravil Marius.

„To je znamení nadbytku,“ odvětil Laigle klidně. „Blahopřeji vám. Jistě platíte asi devět tisíc ročního nájemného?“

V tom okamžiku vyšel z kavárny Courfeyrac.

Marius se smutně usmál.

„V tomto nájmu jsem teprve dvě hodiny a doufám, že se z něho brzy dostanu; to je ale dlouhá historie – a ke všemu ani nevím, kam se mám obrátit.“

„Pane,“ řekl Courfeyrac, „pojďte se mnou.“

„Já bych měl přednost,“ poznamenal Laigle, „ale jsem prozatím bez domova.“

„Mlč, Bossuete,“ ozval se Courfeyrac.

„Bossuete?“ zvolal Marius, „myslil jsem, že se jmenujete Laigle.“

„De Meaux,“ doplnil Laigle, řečený Bossuet.

Courfeyrac vstoupil do drožky.

„Kočí,“ řekl, „dům Porte-Saint-Jacques.“

Téhož večera se Marius ubytoval v hotelu Porte-Saint-Jacques v pokoji vedle Courfeyraca.

(3)
Mariův úžas

Za několik dnů se Marius spřátelil s Courfeyracem. Mládí je doba, kdy se rány dobře hojí a jizvy zacelují. Marius vedle Courfeyraca, který měl velký roční důchod, asi tři tisíce franků. Měl selské rodiče, kterým dovedl vnuknout úctu k vlastnímu synovi.

Říkával o nich: „Jsou venkované, a ne měšťáci, a proto jsou tak bystří.“

Bahorel, náladový mladík, navštěvoval několik kaváren; ostatní jeho druhové měli své zvyky, on je neměl. Toulal se. Bloudit je lidské, toulat se je pařížské. V hloubi duše byl pronikavý a velký myslitel, větší než se na první pohled zdálo.

Byl spojkou mezi Přáteli abecedy a jinými kroužky, které tehdy ještě nebyly ustáleny a teprve později vykrystalizovaly.

V tom konkláve mladých hlav byla také jedna plešatá.

Markýz Avaray, kterého Ludvík XVIII. povýšil na vévodu, protože mu na útěku do vyhnanství pomohl do drožky, vyprávěl, že při návratu do vlasti roku 1814 vystoupil král v Calais na břeh a potkal člověka, který mu podal žádost. „Oč žádáte?“ tázal se král. „Sire, o poštovní úřad.“ „Jak se jmenujete?“ „L’Aigle.“ (Orel).

Král se zamračil, podíval se na podpis a spatřil jméno, které bylo napsáno: LESGLE. Nebonapartistický pravopis tak krále dojal, že se usmál. „Sire,“ pokračoval muž, „můj praděd byl královský psář a přezdívali mu Lesgueules (tlamy). Z této přezdívky vzniklo moje jméno – Lesgueules bylo potom staženo v Lesgle a zkaženo v L’Aigle,“ – To krále rozesmálo, později dal tomuto muži – ať už úmyslně, nebo náhodou – poštovní úřad v Meaux.

Plešatý člen kroužku byl syn onoho Lesgla nebo Lègla, a psal se Lègle (de Meaux). Jeho druhové mu krátce říkali Bossuet198.

Bossuet byl veselý chlapec, ale neměl štěstí. Jeho specialitou bylo v ničem nedospět k cíli. Zato se všemu smál. V pětadvaceti letech měl pleš. Jeho otec se konečně zmohl na dům a pole, ale syn neměl nic lepšího na práci, než že se špatnou spekulací připravil o dům i o pole. Nic mu nezbylo. Byl chytrý a duchaplný, ale nikdy se mu nic nepovedlo. Všechno mu selhalo, všechno ho zklamalo; pokaždé se na něj zřítilo to, co počal stavět. Štípal-li dříví, usekl si prst; měl-li milenku, záhy zjistil, že má přítele. Neustále ho potkávalo něco nepříjemného; a přece byl stále v tak dobré náladě. Říkával: Bydlím pod střechou, z níž padají prejzy. Tušíval nehodu, a proto nebýval překvapen; přijímal ji s veselím a usmíval se škádlení osudu jako člověk, který čeká dobrý žert. Byl chudý, ale jeho váček s dobrou náladou byl nevyčerpatelný. Peníze mu snadno docházely, ale smích nikdy. Potkala-li ho nehoda, uvítal ji jako starou známou; katastrofám přátelsky poklepával na rameno; s fatalitou byl dobře obeznámen a říkával jí: „Dobrý den, smůlo!“

Pronásledování osudu v něm vypěstovalo vynalézavost. Vždycky věděl kudy kam. Nemíval nikdy mnoho peněz, když však bylo třeba, dovedl si nalézt prostředky k „bezuzdným útratám“. Jedné noci utratil třeba sto franků při večeři s holčicí, což ho uprostřed hýření nadchlo k památnému výroku: Zuj mi boty, pětilouisdorová děvko.

Bossuet se volným krokem blížil k advokátskému povolání; studoval práva asi jako Bahorel. Bydlíval vždycky chudobně a někdy vůbec neměl, kde by hlavu složil. Spal hned u toho, hned u onoho a nejčastěji u Jolyho. Joly studoval medicínu a byl o dvě léta mladší než Bossuet.

Joly byl zdravý nemocný v mladším vydání. Z lékařství pochytil, jak se stát spíš nemocným než lékařem. Ve třiadvaceti letech se pokládal za churavce a utrácel čas ustavičným pozorováním svého jazyka v zrcadle. Tvrdil, že člověk se magnetizuje právě tak jako střelka, a v ložnici si stavěl hlavu postele k jihu a nohy k severu, aby krevní oběh nebyl rušen magnetickým proudem zeměkoule. Za bouře si zkoumal tep. Jinak byl nejveselejší ze všech. Mladost, veselost, bláznivost, neduživost, jedním slovem všechny nedůslednosti se v něm docela dobře snášely a tvořily výstřední bytost, které kamarádi, libující si v okřídlených výrazech, říkali Jolllly. „Můžeš se vznášet na čtyřech L199“ říkával mu Jean Prouvaire.

Joly měl ve zvyku dotýkat se svého nosu rukojetí hole, což bývá známkou bystrého ducha.

Všichni tito mladí lidé, o nichž musíme vlastně mluvit jenom vážně, měli jedno náboženství: pokrok.

Všichni byli přímými potomky revoluce. Nejlehkomyslnější si nasazovali slavnostní tvář, jakmile se ozvalo datum 1789. Jejich otcové byli nebo bývali feuillanty200, roajalisty, doktrináři, ale na tom jim málo sešlo; pestrá směsice se nikterak netýkala mladých; v jejich žilách proudila čistá krev zásad. Bez spojovacích odstínů hlásali neporušitelné právo a absolutní povinnost.

Zasvěceni a spolčeni pracovali potajmu na svém ideálu.

Mezi těmito vášnivými srdci a přesvědčenými dušemi byl skeptik. Jak se tam octl? Přirozeným kupením molekul. Skeptik se jmenoval Grantaire a obyčejně se podpisoval rebusem: R201.

Grantaire se měl na pozoru něčemu uvěřit. Ostatně patřil ke skupině posluchačů, kteří se v Paříži už něčemu přiučili; věděl, že nejlepší káva je v kavárně Lemblin, že nejlepší kulečník je v kavárně Voltaire, že nejchutnější koláčky a nejlepší dívky jsou v Ermitáži na bulváru Maine, nejlepší na rožni pečená kuřata u matky Saguetové, výtečné ryby u brány Cunette a znamenité víno u brány Combat. Zkrátka, znal všechna místa, kde bylo něco dobrého; dovedl úžasně podrážet nohy, tančit a ohánět se holí. K tomu si ještě rád popil.

Byl krajně ošklivý; nejhezčí děvče oné doby, Irma Boissyová, prošívačka botek, byla jeho ošklivostí pohoršena tak, že prohlásila: Grantaire je nemožný. Ale to nevadilo Grantairově domýšlivosti. Něžně a upřeně se díval na všechny ženy a tvářil se přitom, jako by o všech říkal: jen kdybych chtěl! a v přátelích se zase snažil vzbudit domnění, že je mezi lidmi neobyčejně oblíbený.

Všechna tato slova – právo lidu, právo člověka, společenská smlouva, francouzská revoluce, republika, demokracie, humanita, civilizace, náboženství, pokrok – neznamenala pro Grantaira příliš mnoho. Jen se při nich usmíval. Skepticismus, tato sněť rozumu, nenechala v něm neporušenu jedinou myšlenku. Stále ironizoval. Jeho oblíbenou průpovědí bylo: Mám jenom jednu jistotu, svou plnou sklenici. Posmíval se oddanosti kterékoliv straně, smál se otci jako synu, mladému Robespierrovi jako Loizerollesovi. Jsou skutečně progresivní, vždyť zemřeli, říkával. O kříži se vyjadřoval takto: Je to šibenice, která měla úspěch. Byl holkař, hráč, zhýralec, často se opil a mladé snílky pohoršoval ustavičným prozpěvováním Milujme děvčata, milujme víno na nápěv: Ať žije Jindřich IV.

Ale ten skeptik v něm byl v jedné věci fanatikem. Předmětem jeho fanatismu nebyla ani myšlenka, ani zásada, ani umění, ani věda, ale muž: Enjolras. Grantaire se obdivoval Enjolrasovi; miloval ho a ctil. Ke komu se to tak přimkl ten pochybovačný anarchista v obci absolutních duchů? K nejabsolutnějšímu. A čím ho Enjolras připoutával? Myšlenkami? Ne. Charakterem. To není tak nezvyklé. Skeptik, který lne k věřícímu, je stejně prostý zjev jako barvy, které se doplňují. Přitahuje nás to, čeho se nám nedostává. Nikdo nemiluje světlo tak jako slepec. Trpaslice zbožňuje tambora. Ropucha stále kulí oči k nebi. Proč? Aby viděla ptáky v letu. Grantaire, v němž se plazila pochybnost, rád patřil na Enjolrasovu vzlétající víru. Potřeboval Enjolrase. Ani si jasně neuvědomoval a nepokoušel se vysvětlit si, proč ho tak okouzluje ta cudná, zdravá, silná, přímá, tvrdá a upřímná odvaha. Pudově ho přitahovaly protivy. Jeho beztvaré, ohebné, potrhané, chorobné a znetvořené myšlenky se věšely na Enjolrase jako na podpěrný sloup. Jeho morální páteř se opírala o tuto pevnost. Grantaire se vedle Enjolrase stával někým. Nacházel sebe sama. Skládal se ze dvou živlů, které se na pohled nesnášely. Byl ironický a srdečný. Miloval svou lhostejností. Jeho duch se obešel bez víry, ale srdce se neobešlo bez přátelství. Hluboký rozpor: oddanost je totiž přesvědčení. Už měl takovou povahu. Jsou lidé, kteří se zrodili proto, aby byli zadní stranou, rubem, opakem. To jsou Pollukové, Patroklové, Nisové, Eudamidové, Héfaistionové, Pechméjové. Žijí jen tehdy, jsou-li o někoho opřeni; jejich jméno je jenom pokračováním a píše se s předcházející spojkou a; nežijí svým životem; vedle Courfeyraca volně dýchal, a to bylo pro něho novinkou. Courfeyrac se ho na nic netázal. Dokonce na nic podobného nepomyslil. V tom věku poví obličej všechno sám. Řeč je zbytečná. Jsou lidé, jejichž tvář přímo žvaní. Mladí lidé na sebe pohlédnou a už se znají.

Přece však jednoho rána mu Courfeyrac předložil nečekanou otázku:

„Poslyšte, máte politické přesvědčení?“

„Jakpak ne!“ řekl Marius, bezmála uražen touto otázkou.

„Co jste?“

„Bonapartistický demokrat.“

„Odstín spokojené myšky,“ pravil Courfeyrac.

Nazítří uvedl Maria do kavárny Musain a šeptal mu:

„Musím vám zjednat přístup do revoluce.“

Odvedl ho do místnosti Přátel abecedy. Představil ho kamarádům a polohlasně řekl slovo, kterému Marius dobře nerozuměl: „Žák.“

Marius zapadl do vosího hnízda duchů. Ostatně nebyl nikterak méně vyzbrojen nebo méně okřídlen, třebaže byl mlčenlivý a vážný.

Marius, který byl doposud stále ponechán sám sobě a ze zvyku i ze záliby náchylný k monologům, byl trochu poplašen shlukem mladých mužů. Všechny dráždivé pohnutky ho lákaly a mučily zároveň. Hlučné proudění svobodných a dělných duchů rozvířilo jeho myšlenky. Někdy v rozruchu odlétaly tak daleko, že je ztrácel z dohledu. Slyšel hovořit o filozofii, o literatuře, o umění, o dějinách a náboženství neslýchaným způsobem. Tušil zvláštní stanoviska, a protože si nebyl jist perspektivou, nebyl si také jist, nevidí-li chaos. Když opustil dědovo přesvědčení a zaměnil je za přesvědčení otce, domníval se, že má pod sebou bezpečnou půdu; nyní však měl podezření, které si sám neodvažoval přiznat, že nestojí pevně. Úhel, pod kterým se na věci díval, se počínal opět měnit. Jakési kymácení přivádělo ve zmatek obzor jeho rozumu. V nitru měl z toho podivný rozruch. Skoro tím trpěl.

Zdálo se mu, že těm mladým lidem nic není „svaté“. Marius slyšel samé podivné řeči, které na jeho dosud nesmělou duši působily trapně.

Jednou ukazovali v kroužku divadelní plakát ohlašující tragédii ze starého klasického repertoáru. „Pryč s tragédií, pochoutkou měšťáků!“ zvolal Bahorel. A Marius slyšel, jak mu Combeferre odpověděl:

„Mýlíš se, Bahorele. Měšťák miluje tragédii, a proto je třeba nechat měšťanstvo v tomto směru na pokoji. Copařská tragédie má právo na život, nejsem z těch, kdo jí ho upírají. I v přírodě se vyskytují nedokonalosti; i v tvorstvu najdeš parodie; spatříš zobák, který není zobákem, křídla, která křídly nejsou, ploutve, které nejsou ploutvemi, tlapy, jež nejsou tlapami, bolestný křik, který probouzí chuť k smíchu – hle, to je kachna. Má-li drůbež místo mezi ptáky, proč by nemohla klasická tragédie žít vedle antické?“

Nebo šel náhodou ulicí Jean Jacques Rousseaua s Enjolrasem a Courfeyracem.

Courfeyrac se do něho zavěsil.

„Dejte pozor. Toto je bývalá ulice Plâtrière; dnes se jmenuje ulice Jean Jacques Rousseaua, protože tu před šedesáti lety bydlila podivná rodina Jean Jacquesa a jeho Terezy. Čas od času se tam narodilo děcko. Tereza rodila děti a Jean Jacques je nosil do nalezince.“

A Enjolras se obořil na Courfeyraca:

„Ani slova proti Jean Jacquesovi. Obdivuji se mu. Své děti popřel, budiž, ale přijal za svůj celý národ.“

Nikdo z těchto mladíků nepronesl slovo císař. Jenom Jean Prouvaire řekl někdy Napoleon; druzí mu říkali Bonaparte a Enjolras vyslovoval Buonaparté.

Marius trochu žasl. Initium sapientiae202.

(4)
Zadní místnost kavárny Musain

Jedna z rozmluv těch mladých mužů, při nichž býval Marius přítomen, ale do kterých zasahoval jenom někdy, vážně otřásla jeho duší.

Bylo to v zadní místnosti kavárny Musain. Onoho večera tam byli shromážděni téměř všichni Přátelé abecedy. Lampa slavnostně svítila. Mluvilo se o mnoha věcech, ale bez vášně, třebas hlučně. Vyjma Enjolrase a Maria mluvili téměř všichni trochu nazdařbůh. Do hovorů mezi přáteli se občas vplete pokojný hluk. Bývá to spíše hra a změť hlasů než rozhovor. Házejí si slova a chytají je. Hovoří se na všech stranách.

Do zadní místnosti nesměla kromě Luisy, umyvačky nádobí v kavárně, která tudy čas od času přešla z umývárny do „pracovny“, vstoupit žádná žena.

Dokonale zpitý Grantaire naprosto ohlušoval kout, kterého se zmocnil; rozumoval, tlachal, breptal a řval na celé kolo:

„Mám žízeň. Smrtelníci, zdá se mi, že heidelberský sud je raněn mrtvicí a já jsem jednou z dvanácti pijavek, které se mu přiloží. Chtěl bych pít. Chci zapomenout na život. Život je bůhvíčí ošklivý vynález. Nic nevydrží a za nic nestojí. Člověk si životem jenom láme vaz. Život je ozdoba, které se nedá použít. Štěstí je starý rám, natřený jenom po jedné straně. Kazatel praví: všechno je marnost. Já jsem téhož náhledu jako onen dobrák, který snad nikdy neexistoval. Nicota nechtěla chodit nahá, a tak se oblékla do marnivosti, ó marnivosti, všechno záplatuješ velkými slovy! Kuchyni se říká laboratoř, učiteli tance profesor, provazolezci gymnasta, boxer je pěstní zápasník, lékárník je chemik, parukář umělec, polír stavitel, žokej sportovec, stonožce se říká pterygibrancus. Marnivost má rub a líc; líc je pitomý, je to černoch se skleněnými cetkami; rub je hloupý, je to filozof v cárech. Nad jedním pláču a druhému se směji. To, čemu se říká důstojnost a čest, je jenom pozlátko. Králové si pohrávají s lidskou pýchou. Caligula jmenoval svého koně konzulem; Karel II. povýšil svíčkovou pečeni do stavu rytířského. A teď se chlubivě postavte mezi konzula Incitata a baroneta Roastbeefa. Vnitřní hodnota lidí není vlastně lepší. Jen si poslechněte chválu, kterou soused pěje o sousedovi. Nevinný útočí na nevinného; ó, jak by lilie spořádala holubici, kdyby mohla mluvit! Modlářka, která pomlouvá jinou pobožnůstkářku, je jedovatější než zmije a skalní had. Škoda, že jsem příliš hloupý; nemohu vám vyjmenovat mnoho příkladů; nic nevím. Když jsem se učil u Groše, chodil jsem raději krást jablka, než bych vyráběl mazaniny. Ne nadarmo jsou mazal a mazanost stejného kořene. To pokud jde o mne; ale co se vás týká, vy se mi vyrovnáte. Vykašlu se na vaše dokonalosti, přednosti a vlastnosti. Každá přednost má svou chybu; spořivý člověk se blíží lakomci, šlechetný není daleko od marnotratníka, statečný muž je vydán v nebezpečí, že se promění ve chvastouna; řekne-li se o někom, že je zbožný, myslí se, že je trochu svatoušek. V ctnosti je právě tolik neřesti, jako je děr v Diogenově plášti. Komu se obdivujeme? Zavražděnému nebo vrahovi? Caesarovi nebo Brutovi? Ať žije Brutus, vraždil! Na velikánech jsou prapodivné skvrny. Brutus, který zavraždil Caesara, byl zamilován do sochy malého hocha. Ta socha byla dílem sochaře Strongyliona a tentýž sochař stvořil také sochu Amazonky, zvanou Krásnonohá, Euknémis, kterou Nero na všech cestách vozil s sebou. Strongylion zanechal jenom dvě sochy a ty dvě sochy sjednotily Bruta a Nerona; Brutus miloval jednu a Nero druhou. Celá historie je jenom přežvykováním jedné věci. Jedno století je plagiátem druhého. Bitva u Marenga napodobí bitvu u Pydny; Chlodvíkovo Tolbiacum se podobá Napoleonovu Slavkovu jako vejce vejci. Na vítězství mnoho nedám. Není nic hloupějšího nad vítězství: pravou slávu získá ten, kdo dovede přesvědčit. Ale pokuste se něco mi dokázat. Vy se spokojujete s úspěchem. Jaká prostřednost! Spokojujete se se ziskem. Jaká bída! Všechno si přeje úspěch, i mluvnice. Si volet usus203 praví Horatius. Proto lidstvem opovrhuji. Sestoupíme od celku k jednotlivostem? Chcete, abych se pustil do obdivování národů? Kterému národu, prosím vás, se mám obdivovat? Řecku? Athéňanům, tehdejším Pařížanům, kteří zahubili Fókiona, jenž se velmi podobá našemu Colignymu, a tak podlízat tyranům jako Anakeforos, který řekl o Peisistratovi: Jeho moč vábí k sobě včely. Nejváženějším člověkem Řecka byl po padesát let gramatik Filétas, a ten byl tak drobný a tak maličký, že si dával do střevíců olovo, aby ho vítr neodnesl. Na hlavním náměstí v Korintu byla socha vytesaná Silanionem a zaznamenaná Pliniem; socha představovala Epistafa. Co učinil Epistafos? Vynašel způsob, jak podrážet nohy. Toto podobenství zosobňuje celou řeckou slávu. Přejděme k jiným. Mám se obdivovat Anglii? Mám se obdivovat Francii? Francii? Proč? Protože má Paříž? Právě jsem vám pověděl, co soudím o Athénách. Anglii? Proč? Protože má Londýn? Nenávidím Kartágo. A potom Londýn, ta přepychová metropole, je hlavním sídlem bídy. V jediné osadě Charing-Cross umírá ročně sto lidí hladem. Takový je Albion. K dovršení dojmu dodávám, že jsem viděl tančit Angličanku s růžovým věncem na hlavě a modrými brýlemi na nose. Proto vrčím na Anglii. Neobdivuju-li se Johnu Bullovi, mám se snad obdivovat jeho bratru Jonathanovi? Nelíbí se mi bratr otrokář. Vezmete-li Anglii time is money204, co jí zbude? A co zbude z Ameriky, vezmete-li jí cotton is king205? Německo je lymfatické. Itálie trpí žlučí. Máme být nadšeni Ruskem? Voltaire se mu obdivoval. Obdivoval se však také Číně. Přiznávám, že Rusko má své krásy, k nimž patří despotismus; ale já lituji despoty. Mají příliš chatrné zdraví. Alexej byl sťat, Petra probodli dýkou, Pavla zardousili, jiného Pavla na maděru rozdupali podpatky bot, několika Ivanům prořízli hrdlo, několik Mikulášů a Vasilů otrávili; to všechno dokazuje, že v paláci ruských carů jsou velmi nezdravé poměry. Válka je jediná podrobnost, kterou národové nabízejí obdivu myslitele; válka, civilizovaná válka, vyčerpává a zahrnuje všechny formy banditství od lupičství španělských vojínů v jaxaských soutěskách až k plenění komančských indiánů v Passe-Douteuse. Ach, a snad mi řeknete, že Evropa je lepší než Asie? Uznávám, že Asie je fraška, ale nechápu, proč se smějete velkému lámovi, vy západní národové, kteří jste k módě a eleganci připojili špínu družící se k majestátu, od košile královny Isabely až k noční stolici dauphinově. Pánové smrtelníci, mýlíte se. Nezapomeňte, že se v Bruselu vypije nejvíc piva, ve Stockholmu nejvíc kořalky, v Madridu se sní nejvíc čokolády, v Amsterodamu se spotřebuje nejvíc jalovcové, v Londýně nejvíc vína, v Cařihradě nejvíc kávy, v Paříži nejvíce absintu. Učte se těmto užitečným věcem. Paříž má stále vrch. V Paříži jsou i hadráři sybarity; Diogenés by byl stejně rád hadrníkem na náměstí Maubert jako filozofem v Peiraieu. Zapamatujte si ještě toto: krčmy hadrníků se jmenují bibines a nejznamenitější je Casserole a Abattoir. Ó, hospody, hospůdky se zpěváčky, krčmy, vinárničky, pajzly, bibiny hadrníků, karavanseraje kalifů, potvrďte, že jsem rozkošník, že jím u Richarda za čtyřicet sou za osobu, že potřebuji perský koberec, aby se na něm mohla válet nahá Kleopatra! Kde je Kleopatra? Ach, to jsi ty, Louiso. Dobrý den.“

Tak se rozpovídal opilý Grantaire a zachytil myčku nádobí v koutku zadní místnosti kavárny Musain.

Bossuet se ho pokusil umlčet a natáhl k němu ruku, ale Grantaire začal znovu.

„Orle z Meaux, pryč s prackami. Tvé gesto Hippokrata, když odmítal veteš Artaxerxovu, na mne neplatí. Odmítám snahu uklidnit mě. Ostatně jsem smutný. Co chcete, abych vám ještě řekl? Člověk je špatný, člověk je znetvořený. Motýl se povedl, ale člověk se zvedl. Tenhle živočich se Bohu nevydařil. Dav je výběr škaredosti. Ať se setkáš, s kým chceš, vždycky je to bídný tvor. Žena se rýmuje se slovem fena. Ano, mám splín spojený se smutkem, s nostalgií a s hypochondrií a zlobím se a běsním a zívám a zuřím a nudím se a zabíjím se a blbnu! Aby to všechno čerti sprali!“

„Ticho, velké R!“ zvolal Bossuet, který se nekonečnou větou přel o nějakou právnickou otázku. Zde její konec:

„Co se mne týká, jsem spíše amatér než znalec zákonů, ale tvrdím toto: podle normandských zvyků musí všichni na svatého Michala platit ekvivalent ve prospěch pána: vlastníci i dědiční dlužníci, za všechna práva emfyteutická, nájmy dominální i dominární, hypotekální i hypoteční kontrakty…“

„Echa, kvílivé víly,“ zanotoval Grantaire.

U stolku nedaleko Grantaira bylo téměř ticho. Kalamář, list papíru a péro mezi dvěma sklenicemi hlásaly, že se tam načrtává opereta. Tato důležitá záležitost se projednávala potichu a obě hlavy se při práci téměř dotýkaly.

„Nejdříve najděme jména. Jakmile budeme mít jména, najdeme i námět.“

„Máš pravdu. Diktuj. Píšu.“

„Pan Dorimon.“

„Soukromník?“

„Zajisté.“

„Jeho dcera Celestina.“

„…tina. Potom?“

„Plukovník Sainval.“

„Sainval je všední jméno. Řekl bych Valsin.“

Vedle budoucích operetních skladatelů byla jiná skupina, která použila všeobecného hluku k projednání souboje. Starý čtyřicátník radil osmnáctiletému chlapci a vysvětloval mu, jaký soupeř ho čeká.

„U čerta! Mějte se na pozoru. Je to výtečný šermíř. A přesný. Útočí, nemaří čas, má pevnou ruku, rány jenom srší a kryt a odraz provádí matematicky přesně. Chlapík! A je levičák.“

V protějším rohu seděl Joly a Bahorel; hráli domino a mluvili o lásce.

„Jsi šťasten,“ pravil Joly. „Máš milenku, která se pořád směje.“

„To je její chyba,“ odpověděl Bahorel, „nemá se smát. Svádí to, aby byla klamána. Když ji vidíš veselou, přestaneš si dělat výčitky; jakmile však je smutná, děláš si z toho svědomí.

„Nevděčníku! Co je hezčího než smějící se žena? A potom, vy se nikdy nehádáte.“

„To závisí na smlouvě, kterou jsme uzavřeli. Když jsme se sešli, doslova jsme si vytkli hranice, které nepřekračujeme. Co je na návětrné straně, patří k Vaudu, a co je na závětrné, patří ke Gexu206, a máme pokoj.“

„Pokoj je štěstí.“

„A ty, Jolllly, co ta tvá rozmíška se slečnou… ty víš, kterou myslím.“

„Hněvá se na mě krutě a trpělivě.“

„A přece ji jako milenec jistě dojímáš svou hubeností.“

„Bohužel!“

„Na tvém místě bych ji poslal k vodě.“

„To se ti snadno řekne.“

„A snadno vykoná. Jmenuje se Musichetta, viď?“

„Ano. Ach, Bahorele, je to báječná dívka, sečtělá, má malé nohy, malé ruce, chodí pěkně oblékaná, je bílá, baculatá a oči má jako trnky. Jsem do ní blázen.“

„Tedy se jí, můj drahý, musíš zalíbit; musíš být elegantní a ukázat prachy. Kup si u Stauda bílé soukenné kalhoty. To se vyplatí. Dělají dobrou figuru.“

„Zač?“ zvolal Grantaire.

Třetí kout byl zmítán hádkou o poezii. Pohanská mytologie se tam přela s mytologií křesťanskou. Šlo o Olymp, kterého se Jean Prouvaire zastal jenom z romantismu. Prouvaire byl nesmělý jenom v klidu. Jakmile však jednou zabral, vybuchl a jakási veselost zdůrazňovala jeho nadšení, takže byl lyrický a veselý zároveň.

„Neurážejme bohy,“ říkával. „Možná, že ještě neodešli. Nezdá se mi, například, že by Jupiter byl mrtev. Říkáte, že bohové jsou pouhé sny. Nuže, ještě dnes, kdy jsme už všechny sny zaplašili, stále trvají i v dnešní přírodě vznešené pohanské báje. Leckterá hora, která se podobá citadele, jako například Vignemale, má ještě i pro naše oči Kybelin účes; dosud mi nikdo nedokázal, že Pan nepřichází v noci pískat na duté vrby a neucpává svými prsty otvor za otvorem; a vždycky jsem si myslil, že Ió měla něco společného s vodopádem Pissevache.“

V posledním koutě mluvili o politice; rozebírali oktrojovanou chartu. Combeferre ji chabě hájil. Courfeyrac ji energicky potíral. Na stole ležel neblahý výtisk pověstné Touquetovy charty. Courfeyrac ji chytil a mával jí, takže k důkazům připojoval šelestění papíru.

„Předně nechci krále; nechci ho ani tehdy, kdyby byl ustanoven z úsporného hlediska; král je příživník. Král nikdy není zadarmo. Poslechněte si, jak přijde král draho. Po smrti Františka I. činil státní dluh Francie třicet tisíc liber renty; po smrti Ludvíka XIV. činil dvě miliardy šest set miliónů marek po dvaceti librách, což se podle úsudku Desmaretsova rovnalo v roce 1760 čtyřem miliardám pěti stům miliónů a což by dnes znamenalo dvanáct miliard. Za druhé, Combeferre, neměj mi to za zlé, oktrojovaná charta je pochybený prostředek civilizace. Zachraňovat přechod, zmírnit přelet, utlumit náraz, převést nepozorovaně národ od monarchie k demokracii myšlenkami zdánlivě ústavními jsou jenom hloupé bastardní praktiky. Ne! Ne! Neosvětlujme lid umělým světlem. Zásady zahnívají ve vašem ústavním sklepě. Jenom nezakrňte. Jenom nechtějte kompromisy. Jenom nedávejte národu královské výsady. Ve všech těch výsadách je potom čtrnáctý článek207. Vedle ruky, která dává, je vždycky dráp, který bere. Prostě odmítám vaši chartu. Charta je maska a pod ní je lež. Národ, který přijímá chartu, se zříká svého práva. Právo je jenom tehdy právem, je-li rozděleno. Ne! Žádnou chartu!“

Bylo to v zimě; v krbu hořela dvě polena. Plameny vábily a Courfeyrac neodolal. Zmačkal v dlaních ubohou Touquetovu chartu a hodil ji do ohně. Papír vzplál. Combeferre se s filozofickým klidem díval na hořící veledílo Ludvíka XVIII. a spokojil se s poznámkou:

„Charta přeměněná v plamen.“

A sarkasmy, šlehy, slovní hříčky, živá francouzská veselost i anglický humor, vtipné i hloupé nápady, dobré i špatné důvody, všechny prskavky hovoru vyletovaly najednou, křížily se ve všech koutech místnosti a jejich veselá palba hučela nad hlavami shromážděných.

(5)
Rozšíření obzoru

Srážky mladých myslí jsou podivuhodné, protože nikdy neuhodneme, kdy se zajiskří ani kdy sjede blesk. Co vytryskne teď? To nikdo neví. Smích ve chvíli dojetí. Do směšného okamžiku vstupuje vážná myšlenka. Podnět dává nahodilé slovo. Letora je svrchovaným pánem každého jednotlivce. Vtip stačí, aby otevřel pole čemusi nenadálému. Rozhovory se prudce stáčejí a naráz se mění perspektiva. Hybnou pákou rozhovorů je náhoda.

Vážná myšlenka, která bizarně vzlétla ze slovní potyčky, projela náhle spletí hlasů, ve které se Grantaire, Prouvaire, Bossuet, Combeferre a Courfeyrac zmateně potírali.

Jak to, že se některá věta v rozhovoru stane mimořádně důležitou? Jak se najednou zvýrazní a probudí zájem těch, kdo ji slyší? Právě jsme řekli, že to nikdo neví. Uprostřed hluku Bossuet rázně zakončil větu tímto datem:

„Osmnáctého června 1815: Waterloo.“

Při slově Waterloo Marius, který se opíral vedle sklenice loktem o stůl, odtáhl dlaň zpod brady a upřeně se zahleděl na posluchačstvo.

„Pardieu,“ zvolal Courfeyrac (zvolání parbleu upadlo tehdy v zapomenutí), „číslice osmnáct je zvláštní a něco mi připomíná. To je Bonapartovo osudné číslo. Položte Ludvíka dopředu a měsíc brumaire dozadu, a máte obraz osudu muže, jehož počátku šel konec v patách.“

Enjolras až do této chvíle mlčel, ale teď se obrátil na Courfeyraca a řekl:

„Chceš snad říci, že zločinu jde v patách odpykání.“

Slovo zločin přesáhlo míru, kterou Marius po nenadálém vyvolání vzpomínky na Waterloo mohl snést.

Vstal, pomalu došel k mapě Francie, pověšené na zdi, na které v odděleném rámečku byla mapka ostrova, položil prst na toto oddělené místo a řekl:

„Korsika. Ostrůvek, který učinil Francii velkou.“

Bylo to jako zavanutí ledového větru. Všichni umlkli. Bylo zřejmé, že se něco stane.

Bahorel, který právě odporoval Bossuetovi, zůstal v postoji, na němž si zakládal. Ale zřekl se vítězství a naslouchal.

Enjolras, jehož modré oči nikoho neviděly a upíraly se do prázdna, odpověděl, aniž se podíval na Maria:

„Francie nepotřebovala Korsiku, aby byla velká. Francie je proto velká, protože je to Francie. Quia nominor leo.208“

Marius nebyl ochoten ustoupit. Obrátil se k Enjolrasovi a vybuchl hlasem, v němž se třásly záchvěvy vycházející z hlubokosti duše.

„Chraň Bůh, že bych chtěl zmenšovat Francii. Ale nezmenšuji ji, když ji spojuji s Napoleonem. Ach, promluvme si o tom. Jsem mezi vámi nováčkem, ale přiznávám se, že mě překvapujete. Na čem vlastně jsme? Kdo jsme? Kdo jsem já? Povězme si, co si myslíme o císaři. Slýchám vás říkat Buonaparte; zdůrazňujete U jako roajalisti. Upozorňuju vás, že můj dědeček to říká ještě lépe; říká Buonaparté. Pokládal jsem vás za mladé. Kam jste dali své nadšení, co s ním děláte, komu se obdivujete, neobdivujete-li se císaři? A co byste ještě chtěli? Neuznáváte-li velikost tohoto muže, jaké velikány si žádáte? Měl všechno. Byl dokonalý. V mozku měl trojmocninu lidských schopností. Dával zákony jako Justinián, diktoval jako Caesar, v jeho mluvě se střídaly Pascalovy blesky s Tacitovými údery, tvořil a psal dějiny, jeho zprávy z bojiště jsou Iliady, spojoval Newtonovu číslici s Mohamedovou metaforou, na východě zanechal po sobě slova tak velká jako pyramidy; v Tylži učil císaře majestátnosti, v Akademii věd dal odpověď Laplaceovi, ve státní radě se postavil Merlinovi; znal zákony jako advokát a hvězdy jako hvězdář; jako Cromwel, který ze dvou hořících svíček zhášel jednu, sám chodil do Templu, aby usmlouval střapec na zácloně; viděl všechno, věděl všechno; a přitom se dovedl dobrácky usmívat nad kolébkou svého děcka; a pojednou si ho všimla zděšená Evropa; vojska se dala na pochod, řada baterií vyjela, pontonové mosty se natáhly přes řeky, mraky jízdy se blížily jako vichřice, křik, trumpety, trůny se zatřásly, hranice na mapách se zakymácely, zasvištělo mávnutí obrovského meče, vytaseného z pochvy, a on stál na obzoru se svazkem blesků v ruce a září v očích, za hromu, rozepjal křídla s Velkou armádou a starou gardou, a proměnil se v archanděla války!“

Všichni mlčeli a Enjolras sklonil hlavu. Mlčení vždycky činí dojem souhlasu, nebo alespoň prozrazuje slabiny toho, kdo neodpovídá. Marius si ani neoddychl a nadšeně pokračoval:

„Buďme spravedliví, přátelé. Být císařstvím takového císaře je skvělým osudem pro národ, je-li ten národ francouzským a přidává-li svého génia ke géniovi tohoto muže! Zjevit se a panovat; kráčet a vítězit, učinit ze všech hlavních měst stupně své slávy, povyšovat své granátníky na krále, sesazovat dynastie, za útočného pochodu přeměňovat Evropu, při hrozbě dát najevo, že vztahujete ruku na jilec božího meče, následovat Hannibala, Caesara a Karla Velikého, být národem toho, který každým jitrem přináší zvučnou zprávu o dobytém vítězství, mít za budíčka dunění děl v Invalidovně, vrhat do světlých hloubek zázračná a věčně planoucí slova jako Marengo, Arcole, Slavkov, Jena, Wagram, v nadhlavníku věků rozžehovat každým okamžikem konstelaci vítězství, činit z francouzského císařství protějšek císařství římského, být velkým národem a vytvořit Velkou armádu, rozesílat po celém světě legie jako hora, která posílá na všechny strany orly, vítězit, zasahovat bleskem, být v Evropě považován za národ pozlacený slávou, zvučet dějinami titánskou fanfárou, dobýt světa dvakrát, mečem a oslněním, to je něco svrchovaného; co byste ještě chtěli?“

„Být svobodní,“ řekl Combeferre.

Teď zase Marius svěsil hlavu. Ta prostá a chladná slova přeťala jako ostří oceli jeho epické nadšení; cítil, že z něho vyprchává. Když pozdvihl oči, Combeferre byl už pryč. Pravděpodobně byl spokojen se svou odpovědí na apoteózu a odešel; všichni, vyjma Enjolrase, ho následovali. Místnost se vyprázdnila. Enjolras zůstal s Mariem a vážně se na něho zadíval. Marius, který zatím sebral myšlenky, se necítil nikterak poražen. Zbylo v něm ještě trochu vření, které se chystalo propuknout v pokus přesvědčit Enjolrase. Tu však zaslechl na schodech zpěv někoho z odcházejících. Byl to Combeferre a zpíval toto:

Kdyby děl král: Moc, zlato,
šperk z drahých kamínků
si vezmi, ale zato
zraď svoji maminku,
řekl bych: Pane králi,
nech si své senešaly
mám radš svou maminku, o jé,
mám radš svou maminku.209

Něžným a vážným důrazem, s nímž Combeferre zpíval, nabýval popěvek podivné vznešenosti.

Marius upřel oči zamyšleně ke stropu a téměř bezděčně opakoval: „Maminku…?“

V téže chvíli ucítil na rameni Enjolrasovu ruku.

„Občane,“ řekl Enjolras, „mou maminkou je republika.“

(6)
„Res angusta“210

Ten večer Maria hluboce rozechvěl a zanechal mu v duši smutnou temnotu. Marius cítil to, co asi cítí země, když ji oře pluh, aby do ní hospodář mohl uložit zrno; cítí jen bolest; záchvěvy klíčení a radost plodu přicházejí později.

Marius byl smuten. Nebylo tomu ještě tak dávno, co si zbudoval víru, a už by ji měl opět zavrhnout? Přísahal si, že to neučiní. Prohlásil, že nechce pochybovat, a přece pochybovat začal. Dostaneme-li se mezi dvě náboženství, z nichž jedno jsme ještě neopustili a v druhém ještě nezakotvili, octneme se v nesnesitelném postavení; podobné přítmí se líbí jen netopýřím duším. Marius měl zdravé oči a potřeboval ostré světlo. Polosvit pochybnosti mu působil bolest. Ačkoliv jeho přání zůstat tam, kam se dostal, bylo hodně silné, cítil nepřekonatelnou touhu pokračovat, jít dále, zkoumat, myslit a brát se vpřed. Kam dojde? Obával se, aby se nevzdálil od otce, teď, kdy se mu tolik přiblížil.

Stálým přemýšlením rozpaky vzrůstaly. Kolem sebe viděl jenom srázné svahy. Nesouhlasil ani s dědečkem, ani s přáteli; pro jednoho byl drzý, pro druhé zpozdilý; poznal, že je dvojnásob sám jak mezi starými, tak mezi mladými. Přestal chodit do kavárny Musain.

V tomto zmatku svědomí nepomyslil na vážné stránky svého živobytí, ale skutečné životní potřeby nedají na sebe zapomenout. Přišly a prudce se přihlásily.

Jednoho rána vstoupil majitel hotelu do Mariovy světnice a řekl:

„Pan Courfeyrac se za vás zaručil.“

„Ano.“

„Já však potřebuji peníze.“

„Poproste pana Courfeyraca, aby sem přišel,“ řekl Marius. Hostinský odešel, jakmile přišel Courfeyrac. Marius mu řekl to, co nikdy nepovažoval za nutné vyprávět, pověděl, že je docela sám na světě a že nemá příbuzné.

„Co si počnete?“ řekl Courfeyrac.

„Nevím,“ odpověděl Marius.

„Co budete dělat?“

„Nevím.“

„Máte peníze?“

„Patnáct franků.“

„Chcete, abych vám něco půjčil?“

„Nikdy.“

„Máte šaty?“

„Zde jsou.“

„Máte šperky?“

„Hodinky.“

„Stříbrné?“

„Zlaté. Tady jsou.“

„Znám vetešníka, který od vás koupí redingot a kalhoty.“

„Dobrá.“

„Stačí vám jeden klobouk, jedna vesta, jedny kalhoty a jeden plášť.“

„A boty.“

„Jakže? Vy nebudete chodit bos? Jaký přepych.“

„Bude toho dost.“

„Znám hodináře, který od vás odkoupí zlaté hodinky.“

„Dobře.“

„Ne, to není dobře. Co potom budete dělat?“

„Všechno, co bude zapotřebí, bude-li to počestné.“

„Umíte anglicky?“

„Ne.“

„Umíte německy?“

„Ne.“

„Tím hůř.“

„Proč?“

„Protože jeden můj přítel, knihkupec, vydává jakousi encyklopedii, pro kterou byste mohl překládat anglické a německé články. Platí bídně, ale je to přece jen něco.“

„Naučím se anglicky a německy.“

„A zatím…“

„Zatím budu živ ze svých šatů a hodinek.“

Zavolal vetešníka. Dal za šaty dvacet franků. Šli k hodináři. Koupil hodinky za čtyřicet pět franků.

„To není špatné,“ řekl Marius Courfeyracovi, když se vraceli do hotelu, „se svými patnácti franky mám celkem osmdesát franků.“

„A účet v hotelu?“

„Počkejte, na to jsem zapomněl,“ řekl Marius.

Hostinský předložil účet, který bylo nutno zaplatit ihned. Činil celých sedmdesát franků.

„Zbývá mi deset franků.“

„U čerta,“ řekl Courfeyrac, „než se naučíte anglicky, sníte pět franků, a než se naučíte německy, také pět franků. Buď tedy musíte ony řeči zhltnout velmi rychle, anebo každičký sou velmi pomalu.“

Zatím však teta Gillenormandová, která ve zlých dobách dovedla ukázat dobré srdce, vypátrala Mariův pobyt. Jednoho dopoledne po návratu ze školy našel Marius na stole dopis od tety a šedesát pistolí, to jest šest set franků ve zlatě, v zapečetěné skříňce.

Marius poslal tetě oněch třicet louisdorů zpět s uctivým dopisem, v němž prohlásil, že má dostatečné prostředky k živobytí a že je s to sám se o sebe postarat. V tu chvíli měl už jenom tři franky.

Teta dědovi o odmítnutí nic neřekla, protože se bála, že by ho ještě více rozhněvala. A potom, což neřekl, aby „před ním už nikdy nemluvili o tom nevděčníkovi, který mu pije krev“?

Marius odešel z hotelu Porte-Saint-Jacques, protože se tam nechtěl zadlužit.

184 Kleštěnec do vojenského tábora (lat.).

185 Eunuch, generál císaře Justiniana.

186 Co neudělali barbaři, udělali Barberiniové (lat.).

187 Svobody a domovy – heslo špan. liberálů.

188 Ty jsi Petr, to jest skála, a na té skále (zbuduji svůj hrad).

189 Krásný mladý otrok, oblíbenec císaře Hadriana.

190 Vrhla se na hranici, na níž spalovali télo jejího manžela.

191 Řečtí tyranobijci.

192 Odborníci v magnetismu.

193 První dělení Polska.

194 – Nechť se nemění (lat.).

195 Jako běžci (lat., Lucretius II, 79).

196 L‘aigle – orel (franc.).

197 Učte se, soudcové zemští (Kn. žalmu II, 10).

198 Řečník a biskup v Meaux, byl zván orel meauxský, odtud přezdívka.

199 Aile (čti él) – franc.: křídlo.

200 Umírnění konstituční roajalisté, členové revolučního klubu v r. 1792.

201 Velké R – franc.: grand R (čti: granter).

202 Počátek moudrosti.

203 Když bude chtít úzus.

204 Čas jsou peníze.

205 Bavlna je král.

206 Narážka na francouzsko-švýcarské spory o hranici z r. 1815.

207 Vyhrazoval králi právo vydat zvláštní výnosy k zajištění bezpečnosti státu.

208 Protože se jmenuji lev (z Phaedrovy bajky).

209 Napodobenina Alcestovy písně v Molièrově Misantropu (I, 2).

210 Stísněnost (domácího života; narážka na Juvenalovu satiru III, 165).

KNIHA PÁTÁ
Výtečnost neštěstí

(1)
Nuzný Marius

Mariovi nastal krušný život. Projíst šaty a hodinky byl jenom začátek. Poznal nevyslovitelný stav, kterému se říká třít bídu s nouzí. Strašný stav, který znamená den bez chleba, noci bez spánku, večery bez svíčky, krb bez ohně, týdny bez práce, budoucnost bez naděje, šaty rozedrané na loktech, starý klobouk, kterému se mladá děvčata posmívají, dveře, které jsou večer zavřeny, protože činže nebyla zaplacena, drzost domovníka a hospodského, posměch sousedů, pokoření, uraženou důstojnost, vykonávání prací jakéhokoliv druhu, znechucení, hořkost, sklíčenost. To všechno se Marius naučil polykat, protože často neměl k polykání nic jiného. V době, kdy muž potřebuje hrdost, protože potřebuje lásku, cítil, že je směšný, protože je chudý. Ve věku, kdy vám mládí naplňuje srdce královskou hrdostí, Marius byl nejednou nucen klopit oči a dívat se na své děravé boty; poznal nepravý stud a palčivý ruměnec bídy. Je to těžká a strašná zkouška, z níž slabé povahy vycházejí jako zničené existence, ale silné vyjdou povzneseny. Je to výheň, do níž osud vrhá člověka, chce-li z něho učinit pobudu nebo poloboha.

Malými bitvami se často dobude velká věc. V nich je neústupné a světu neznámé hrdinství, které krok za krokem bojuje ve stínu proti osudovému útoku nedostatku a hanby. Jsou to ušlechtilá a tajemná vítězství, které oko nevidí, sláva neodměňuje a fanfáry neslaví. Život, neštěstí, osamocení, opuštěnost, chudoba, to jsou bitevní pole, která mají své hrdiny, hrdiny neznámé, často větší, než jsou hrdinové slavní.

Tak se vytvářejí pevné a vzácné povahy; bída je jim téměř vždycky macechou a někdy matkou; nedostatek plodí sílu duše i ducha; nouze je živitelkou pýchy, neštěstí je dobrým mlékem pro velkodušné.

Byly doby, kdy si Marius zametal před svými dveřmi, kdy si u hokynářky za sou kupoval brijský sýr, kdy vyčkával večera, aby mohl dojít k pekaři a koupit u něho chléb, který plaše odnášel do podkrovního pokojíku, jako by jej byl ukradl. Někdy lidé vídali u řezníka v koutku mladíka, jak se protlačuje mezi posměvačnými kuchařkami; byl neobratný, nosil knihy pod paží, vypadal plaše i pohněvaně, při vstupu smekal klobouk a na čele se mu perlíval pot; hluboce zdravil udivenou řeznici a řeznického tovaryše, žádal skopovou kotletu, platíval za ni šest nebo sedm sou, balíval ji do papíru, dával ji mezi dvě knihy a odcházel. Byl to Marius. Sám si kotletu smažil a jedl ji tři dny.

První den jedl maso, druhý den lůj a třetí den ohlodával kost.

Teta Gillenormandová učinila několik pokusů znova mu poslat šedesát pistolí. Marius je vždycky vrátil a napsal, že je nepotřebuje.

Ještě nosil smutek po otci, když se v něm přehnala bouře, o které jsme vyprávěli. Od té doby nesvlékl černý oděv, ale šaty se již bezmála svlékaly samy. Nadešel den, kdy mu chyběl i kabát. Kalhoty ještě ušly. Co dělat? Courfeyrac, jemuž prokázal několik dobrých služeb, mu dal starý kabát. Za třicet sou jej dal Marius u nějakého domovníka obrátit, a kabát vypadal jako nový. Ale protože byl nazelenalý, vycházel Marius jenom večer. Ve tmě se kabát zdál černý. Chtěl-li chodit ve smutku, musil se odít nocí.

A přece dostudoval a stal se advokátem. Všichni se domnívali, že bydlí v Courfeyracově pokoji, který byl slušný, a kde určitý počet právnických knih, doplněný neúplnými svazky románů, představoval knihovnu žádanou advokátním řádem. Dopisy si dával posílat ke Courfeyracovi.

Když se stal advokátem, oznámil to chladným, ale uctivým dopisem dědovi. Pan Gillenormand třesoucí se rukou vzal dopis, přečetl jej, roztrhl na čtyři kusy a zahodil do košíku. Za dva nebo za tři dny slyšela slečna Gillenormandová otce, jak ve svém pokoji hovoří sám k sobě. To dělával, když byl krajně rozčilen. Nastavila uši; stařec drmolil:

„Kdybys nebyl hlupák, poznal bys, že není možno dělat barona a advokáta zároveň.“

(2)
Chudý Marius

Bída je jako všechno ostatní. Člověk si na ni zvykne, takže se stane snesitelnou. Vezme na sebe jistou podobu a přizpůsobí se. Člověk živoří, to jest vyvíjí se jen taktak, ale k životu to stačí. Marius Pontmercy si časem svůj život uspořádal takto:

Vyvázl z nejhoršího; soutěska se před ním trochu rozšířila. Prací, odvahou, vytrvalostí, silnou vůlí se mu podařilo vytlouci ze své práce sedm set franků ročně. Naučil se němčině a angličtině. Na přímluvu Courfeyracovu se seznámil s knihkupcem a dostal u něho nepatrné zaměstnání. Pořizoval prospekty, překládal články z novin, opatřoval poznámkami některá knižní vydání, sestavoval životopisy atd. Z toho měl průměrně sedm set franků ročně. To nebylo špatné. Z těch byl živ. Jak? Hned vám to řekneme.

Marius bydlil v Gorbeauově baráku za třicet franků ročně, ve světnici bez krbu, které se říkalo pokojík a v níž byl jenom nejnutnější nábytek. Tento nábytek byl Mariův. Tři franky týdně dával staré hlavní nájemnici, aby mu ráno zametla světnici a přinesla trochu teplé vody, čerstvé vejce a kus chleba za jeden sou. Chléb a vejce byly jeho snídaní. Cena snídaně kolísala mezi jedním nebo dvěma sou podle toho, byla-li vejce laciná nebo dražší. V šest hodin večer si došel do ulice Saint-Jacques na oběd k Rousseauovi, naproti Bassetovi, obchodníku s rytinami, který měl krám na rohu ulice Mathurins. Polévku vynechával. Poručil si maso za šest sou, poloviční porci zeleniny za tři sou a zákusek za tři sou. Chleba si mohl za tři sou vzít, kolik chtěl. Místo vína pil vodu. Když platil u pokladny, kde vévodila paní Rousseauová, v té době ještě tlustá a svěží, dal sklepníkovi jeden sou a paní Rousseauová mu věnovala úsměv. Potom odcházel. Za šestnáct sou dostal oběd s úsměvem.

Rousseauova restaurace, kde se vyprázdnilo jen málo lahví vína, ale mnoho karaf vody, byla spíš lékem k utišení největšího hladu než restaurací. Dnes již neexistuje. Její majitel měl krásnou přezdívku: říkali mu Rousseau Vodička.

Snídaně čtyři sou a oběd šestnáct – to bylo tedy dvacet sou denně a tři sta šedesát pět franků ročně. Když k tomu připočítáte třicet franků nájemného a třicet šest franků za posluhu a drobná vydání, dojdete k závěru, že se Marius za čtyři sta padesát franků stravoval a bydlil. Za šaty vydal sto franků, za prádlo padesát, za žehlení patnáct franků. Všechno dohromady nepřesahovalo částku šesti set padesáti franků. Zbývalo mu padesát franků. Byl tedy bohatý. Příležitostně půjčoval dokonce desetifrank přátelům. Jednou Courfeyracovi půjčil obrovskou sumu šedesát franků. Na topení Marius velmi „ušetřil“, protože v pokojíku chyběl krb.

Marius měl stále dva obleky: jeden starší pro všední dny a druhý nový pro slavnostní příležitosti. Oba obleky byly černé. Měl jenom tři košile: jednu na sobě, druhou v prádelníku a třetí u pradleny. Nahrazoval je postupně, jak se opotřebovávaly. Obyčejně byly roztrhané, a proto si kabát zapínal až ke krku.

Bylo však zapotřebí několika let, aby se Marius domohl tohoto skvělého blahobytu. Krušných let, strašných let; jedněmi se musil protlouci, v druhých se dostával vzhůru. Marius neochaboval ani na den. Všechno podstupoval, všechno si odřekl; všechno dělal, vyjma dluhy. Mohl směle říci, že nikdy nezůstal nikomu dlužen ani jediný sou. Dluh pro něho znamenal počátek otroctví. Říkával, že věřitel je vždycky horší než otrokář, protože tomu jenom sloužíte, ale věřiteli vydáte napospas svou důstojnost, kterou on může zneuctít. Raději nejedl, než by si vypůjčil. Často se postil. Byl si vědom, že se všechny krajnosti v určitém bodě stýkají a že úpadek peněžní může přivodit úpadek mravní, proto žárlivě bděl nad svou hrdostí. Pozdrav nebo chování, které by byl v jiném postavení považoval za projev úcty, pokládal někdy za ponižování a hrdě zvedal hlavu. Do ničeho se nepouštěl, protože nechtěl ustupovat. Na tváři měl jakýsi přísný ruměnec. Byl tak nesmělý, že byl až drsný.

Ve všech životních zkouškách mu dodávala odvahy jakási vnitřní síla. Duše pomáhá tělu a v některých chvílích je povznáší. Je to jediný pták, který může unést svou klec.

Vedle otcova jména bylo v Mariově srdce vyryto ještě jiné jméno. Nadšený a vážný Marius obklopoval jakousi aureolou muže, kterému otec vděčil za život, onoho neohroženého vojáka, který u Waterloo zachránil plukovníka z deště kulí a granátů. Nikdy neoddělil myšlenku na tohoto muže od vzpomínky na otce a v hluboké úctě je sdružoval. Byl to jakýsi kult o dvou stupních: větší oltář byl vyhrazen plukovníkovi a menší Thénardierovi. Vděčnost byla zdvojnásobována pomyšlením na úpadek Thénardierův a na to, jak tento muž zmizel. V Montfermeil se dověděl, že nešťastný hostinský přišel na mizinu. Od té doby Marius napjal všechny síly, aby ho vystopoval a našel v tmavé propasti bídy, v níž zmizel. Marius prochodil celý kraj; byl v Chelles, v Bondy, v Gournay, v Nogentu, v Lagny. Po tři léta utrácel na hledání kdejaký ušetřený peníz. O Thénardierovi nikdo nevěděl; všichni se domnívali, že odešel do ciziny. Věřitelé ho rovněž hledali, ovšemže s menší láskou než Marius, ale stejně horlivě, a nemohli se ho zmocnit. Marius si vyčítal a téměř si zazlíval, že měl v pátrání tak malý úspěch. Byl to jediný dluh, který mu plukovník zanechal, a Marius pokládal za čestnou povinnost jej vyrovnat. Když můj otec umíral na bitevním poli, myslíval si, našel Thénardier způsob, jak ho z dýmu a deště kulí vynést na ramenou, a přece mu tehdy nebyl ničím povinován, kdežto já jsem Thénardierovi tolik povinen a nedovedu ho zachránit ze stínu, kde hyne, a vrátit ho životu. Ach! Najdu ho! – Marius se skutečně činil, aby Thénardiera našel, a byl by i krev vycedil, jen aby se mu podařilo dostat Thénardiera z bídy. Nalézt Thénardiera, prokázat mu jakoukoliv službu, říci mu: „Vy mě neznáte, ale já vás znám, zde jsem, jsem vám k službám!“ bylo nejsladším a nejušlechtilejším Mariovým snem.

(3)
Dospělý Marius

V té době bylo Mariovi dvacet let. Tři roky uplynuly ode dne, kdy opustil dědečka. Vztahy mezi nimi zůstaly nezměněny, ani jeden, ani druhý se nepokoušeli sblížit nebo se aspoň jeden po druhém pozeptat. Ostatně, k čemu by se měli vidět? Aby se znovu střetli? Kdo z nich by měl pravdu? Marius byl ocelová váza a pan Gillenormand železný hrnek.

Povězme, že Marius nedocenil dědovo srdce. Domníval se, že ho pan Gillenormand nikdy nemiloval a že tento úsečný, tvrdý, posměvačný muž, který klel, křičel, bouřil a zdvíhal hůl, k němu cítil jenom lehkou a zároveň přísnou příchylnost Géronta francouzských veseloher. Marius se mýlil. Jsou otcové, kteří nemají rádi své děti, ale neexistuje děd, který by nemiloval vnuka. Pan Gillenormand, jak jsme již řekli, v hloubi duše Maria vlastně zbožňoval. Zbožňoval ho po svém způsobu s přídavkem křiku a políčků; když Marius zmizel, pocítil v srdci černou prázdnotu. Žádal, aby se o něm nikdy nemluvilo, a v duchu litoval, že ho tak doslovně poslechli. V prvních dobách doufal, že ten bonapartista, ten jakobín, terorista, ten „zářijový vrah“ se přece jen k němu vrátí. Ale ubíhaly týdny, ubíhaly měsíce, ubíhala léta; darebák, který mu pil krev, se k velké lítosti pana Gillenormanda neobjevil. Nemohl jsem jednat jinak, říkával si pan Gillenormand, musil jsem ho vyhnat z domu. Ale jindy se tázával: Kdyby se to stalo ještě jednou, učinil bych totéž? Jeho pýcha bez váhání říkala „ano“, ale jeho stará hlava, kterou zavrtěl, mlčky říkala „ne“. Býval často zarmoucen. Marius mu chyběl. Staří lidé potřebují lásku jako slunce. Láska je teplo. Ať byl pan Gillenormand jakkoliv statný, přece Mariova nepřítomnost v něm něco změnila. Za nic na světě by nevyšel „tomu klukovi“ vstříc, ale trpěl. Nikdy se na něho nezeptal, ale ustavičně na něho myslil. Žil stále v Marais, ale víc a více se stranil společnosti. Byl dosud veselý a prudký, ale jeho veselí nabývalo křečovité tvrdosti, jako by obsahovalo hněv a bolest, a jeho prudké výbuchy končívaly měkkou a zadumanou sklíčeností. Někdy říkával: „Jaký řádný pohlavek bych mu dal, kdyby se vrátil!“

Teta přemýšlela příliš málo, aby mohla hodně milovat. Marius byl pro ni už jenom neurčitou a nejasnou siluetou, nakonec se jím obírala méně než svou starou kočkou nebo papouškem.

Tajné trápení pana Gillenormanda bylo o to těžší, že je před nikým nedal sebemenším náznakem najevo. Jeho zármutek byl jako nedávno vynalezená kamna, která sama spalují svůj kouř. Někdy se nevtipní zvědavci vyptávali na Maria: „Co dělá?“ nebo „Co se stalo s vaším panem vnukem?“ Starý měšťan odpovídal s povzdechem, byl-li příliš smuten, a ťuknutím dvou prstů do manžety, chtěl-li vypadat vesele: „Pan baron Pontmercy někde právě pronáší obhajobičku.“

Stařec litoval, Marius byl spokojen. Neštěstí mu očistilo srdce od hořkosti, jak tomu bývá u dobrých lidí. Myslil na pana Gillenormanda s něhou, ale nechtěl nic přijmout od muže, který se špatně zachoval k jeho otci. Jeho první rozhořčení se zmírnilo, mimoto měl pocit štěstí, že trpěl a že ještě trpí. To bylo pro otce. Tvrdost života se mu líbila a byl s ní docela spokojen. Říkával si, ne bez radosti, že to je to nejmenší: že tak usmiřuje vinu; že bez toho smíru by byl později a jinak potrestán za svou strašnou lhostejnost k tak vzácnému otci; že by nebylo spravedlivé, aby otec zakusil tolik, a on nic, a co vlastně znamená všechna jeho práce ve srovnání s hrdinným životem plukovníkovým; že se může přiblížit otcově podobě jedině tehdy, bude-li statečně bojovat s chudobou, jako on bojoval s nepřítelem; že snad právě to chtěl plukovník říci slovy: bude ho hoden. Ta slova nenosil Marius na srdci, ale v srdci, protože plukovníkova závěť se ztratila.

V době, kdy ho dědeček vyhnal, byl ještě dítě, ale mezitím zmužněl. Cítil to. Bída, znovu to zdůrazňujeme, mu byla dobrou učitelkou. Chudoba v mládí, nezkazí-li slabocha, má tu úžasnou vlastnost, že obrací všechnu vůli k činu a celou duši k touze. Chudoba rázem obnažuje hmotný život a ukazuje jeho ošklivost; proto nabádá ke vzletu do života ideálního. Bohatý mladík má sta zářivých i hrubých příležitostí, aby se rozptýlil, koňské dostihy, lov, psy, tabák, hru, hostiny a všechno ostatní; těmito nízkými stránkami se duše zaměstnává na úkor stránek vyšších a jemných. Chudý mladík tvrdě pracuje, aby měl kus chleba; jí, a když se najedl, nezbývá mu nic jiného než sen. Chodí zdarma do divadel, která poskytuje Bůh; pozoruje nebe, nebeskou báň, hvězdy, květiny, děti, lidstvo, mezi nímž trpí, tvorstvo, mezi nímž září. Tak dlouho se dívá na lidstvo, až uzří duši; tak dlouho se dívá na tvorstvo, už uzří Boha. Sní a považuje se za velkého; sní ještě dál a cítí, že jihne. Od sobectví trpícího člověka přejde k soucitu člověka hloubajícího. Probudí se v něm báječný cit, zapomene na vlastní já a cítí s ostatními. Když pomyslí na nesčetné rozkoše, které příroda nabízí a dává plnými hrstmi otevřeným duším, ale odpírá duším uzavřeným, počne on, milionář ducha, litovat milionáře peněz. Z jeho srdce mizí nenávist tou měrou, jakou do jeho duše vniká světlo. Je tedy nešťastný? Ne. Bída mladého člověka není nikdy bídná. Starý císař bude vždycky závidět kterémukoliv, třebas i chudému chlapci zdraví, sílu, pružný krok, zářivé oči, čilý krevní oběh, černé vlasy, svěží tváře, rudé rty, bílé zuby, čistý dech. Každého jitra se znovu pouští do práce, aby si vydělal svůj chléb; a zatímco jeho ruce získávají chleba, vzpřimuje se jeho páteř hrdostí a jeho mozek se plní myšlenkami. Po práci se vrací k nevyslovitelnému zanícení, k přemítání, k radosti; žije a kráčí v trampotách, přes překážky, po tvrdé dlažbě a často i v blátě, ale hlavu nese ve světle. Je pevný, mírný, měkký, klidný, pozorný, vážný, spokojený s málem a laskavý; žehná Bohu, že mu dal dvojí bohatství, která chybějí mnohému člověku bohatému: práci, která osvobozuje, a myšlenku, která povznáší.

Toto všechno se událo v Mariovi. Marius se dokonce, abychom řekli všechno, až příliš ponořil do svého uvažování. Jakmile se dostal tak daleko, že si bezpečně vydělal na živobytí, zastavil se, neboť shledal, že chudoba je dobrá, a omezoval se v práci, aby se mohl oddat myšlenkám. Někdy celé dny trávil tím, že se jako vizionář hroužil do němých rozkoší extáze a vnitřního záření. Vytkl si tento životní cíl: pokud možno nejméně pracovat fyzicky, aby tím více mohl pracovat prací nehmatatelnou, to jest, věnovat životu skutečnému několik hodin a všechny ostatní promítat do nekonečna. Protože věřil, že mu nic nechybí, nepozoroval, že takto pochopené přemítání se jednoho dne promění v určitý druh lenosti, a tím, že se spokojuje pouze s nejnutnějšími životními potřebami, odpočívá příliš brzy.

Bylo jasné, že pro tak činorodou a ušlechtilou povahu je tento stav jenom přechodný a že se Marius při prvním střetnutí s nevyhnutelnými zkouškami osudu znovu probudí.

Ačkoliv byl advokátem, nikoho zatím nehájil a pro hlouposti se nesoudil, jak se pan Gillenormand domníval. Snění ho odvádělo od obhajování. Navštěvovat prokurátory, docházet do soudní síně, vyhledávat procesy pokládal za nudné. Proč by to dělal? Nechápal, proč by měl měnit zdroj výdělku. Malý a neznámý knihkupec mu zabezpečil práci, která nebyla vyčerpávající a – jak jsme již vysvětlili – Mariovi vyhovovala.

Jeden z knihkupců, pro které pracoval, pan Magimel, mu dokonce nabídl, že ho vezme k sobě na byt, že mu obstará pravidelnou práci a že mu dá patnáct set franků ročně. Pěkný byt! Patnáct set franků! Zajisté. Ale má se Marius zříci svobody? Má být odkázán na služné! Má být jakýmsi literárním písařem! Podle Maria by bylo nové postavení zároveň horší i lepší, získal by na blahobytu, ale ztratil by na důstojnosti; krásné a dokonalé štěstí by se záhy změnilo v trapné a směšné utrpení; bylo by mu asi jako slepému, který náhle prohlédl na jedno oko.

Marius žil samotářsky. Pro vrozenou plachost, a protože ho první zkušenosti ve společnosti přátel zastrašily, zůstával mimo skupinu, které předsedal Enjolras. Přitom spolu kamarádili a navzájem si vypomáhali. Ale nic více. Marius měl dva přátele, mladého Courfeyraca a starého pana Mabeufa. Byl spíše nakloněn starci; děkoval mu především za převrat, který se odehrál v jeho duši, za to, že směl poznat a milovat svého otce. Sňal mi bělmo z očí, říkával.

Je jisté, že setkání se zádušním starostou o mnoha věcech rozhodlo.

Přesto však byl pan Mabeuf při této příležitosti velmi klidným a pasívním nástrojem prozřetelnosti. Osvítil Maria náhodou a nevědomky jako svíčka, kterou někdo vnese do pokoje. Byl svíčkou, nikoliv onou osobou.

Pan Mabeuf byl vůbec neschopen, aby porozuměl nebo dokonce chtěl vést Mariovu vnitřní politickou revoluci.

Protože se s panem Mabeufem ještě setkáme, nebude zbytečné, promluvíme-li i o něm.

(4)
Pan Mabeuf

Onoho dne, kdy pan Mabeuf řekl Mariovi: Zajisté, schvaluji politické zásady, vyslovil skutečný stav svého ducha. Všechny politické názory mu byly lhostejné, schvaloval je všechny bez rozdílu, jen když ho nechaly na pokoji, asi tak, jako Řekové říkali Fúriím krásné, dobré, půvabné Eumenidy. Politickým přesvědčením pana Mabeufa byla vášnivá láska ke květinám a ke knihám. Jako všichni, tak i on si přidával zcela samozřejmě koncovku ‚ista‘, bez které v oněch dobách nikdo nemohl být živ, ale nebyl ani roajalista, ani bonapartista, ani chartista, ani orleanista, ani anarchista; byl bukinista – to znamená – miloval staré knihy.

Nechápal, jak se mohou lidé vzájemně nenávidět pro takové hlouposti, jako je ústava, demokracie, legitimita, monarchie, republika atd., když je na světě tolik mechů, travin, křovin, které mohou pozorovat, a hromada foliových a dvaatřicaterkových knih, ve kterých mohou listovat. Střežil se vlastní neužitečnosti; měl mnoho knih, ale nevadily mu ve čtení; byl botanik, ale nepřekáželo mu to zahradničit. Když poznal Pontmercyho, vznikla mezi nimi náklonnost, protože podobně jako plukovník pěstoval květiny, šlechtil on ovoce. Panu Mabeufovi se podařilo ze semene vypěstit tak chutné hrušky, že se vyrovnaly saintgermainským. Z jeho nového křížení povstala mirabelka říjnová, která je dnes proslulá a vůní se vyrovná mirabelce letní. Na mši chodil spíše z poslušnosti než z nábožnosti, a také proto, že rád viděl tváře lidí, ale nemiloval jejich hluk a v kostele je viděl mlčenlivé a soustředěné. Cítil, že musí něčím být, a proto se stal zádušním starostou. Ostatně se mu nikdy nepodařilo, aby miloval ženu alespoň tak jako tulipánovou cibuli nebo muže jako elzevirské vydání. Když už mu bylo hodně přes šedesát let, kdosi se ho otázal: „Nebyl jste nikdy ženat?“ „Zapomněl jsem na to,“ řekl. Někdy si, jako snad všichni lidé, také povzdechl: „Ach, kéž bych byl bohatý,“ ale to jistě nebylo při pohledu na děvče, jak po tom toužíval pan Gillenormand, nýbrž při pohledu na starožitnou knihu. Žil sám se starou hospodyní. Měl dnu, a když spal, jeho staré zchromlé prsty se zatínaly do záhybů pokrývky. Sepsal a vydal Květenu z okolí Cauteretz, s barevnými obrázky, dosti ceněné dílo, jehož rytiny si ponechal a které sám prodával. Dvakrát až i třikrát denně zvonili proto lidé v ulici Mézières. Z prodeje měl dobrých dva tisíce franků ročně. Ačkoliv byl chudý, přece si trpělivostí a odříkáním časem pořídil sbírku vzácných tisků všeho druhu. Vycházel vždycky s knihou pod paží, ale obyčejně se vracíval se dvěma. Jedinou ozdobou jeho bytu se čtyřmi přízemními pokoji a zahrádkou byly zasklené sušené květiny a rytiny starých mistrů. Pohled na šavli nebo pušku ho děsil. V životě se nikdy nepřiblížil k dělu, dokonce ani v Invalidovně. Měl dost dobrý žaludek, bratra farářem, docela bílé vlasy, v ústech ani jeden zub, v mysli ani jeden vroubek, třásl se po celém těle, mluvil s pikardským přízvukem, smál se jako dítě, snadno se lekal a vypadal jako starý beran. S nikým se nepřátelil a nevídal vyjma starého knihkupce u brány Saint-Jacques, který se jmenoval Royol. Jeho jediným snem bylo zavést ve Francii pěstování indiga.

Také jeho služka byla zvláštní odrůdou nevinnosti. Ubohá stařenka byla pannou. Sultán, její kocour, který by byl mohl v Sixtinské kapli mňoukat Allegriho Miserere, vyplnil její srdce a postačil vášni, která v ní byla. Ani jeden z jejích snů nedospěl až k muži; dostal se jenom ke kocourovi. Měla kníry jako on. Její chloubou byly bílé čepečky. V neděli po příchodu ze mše prohlížela prádlo v kufru a po lůžku rozprostírala látky na šaty, které si kupovala, ale nikdy nedávala šít. Dovedla číst. Pan Mabeuf jí říkal matka Plutarchová.

Pan Mabeuf si Maria oblíbil, protože Marius byl mladý a něžný, protože zahříval jeho starobu, aniž urážel jeho plachost. Mládí a něha působí na staré lidi jako slunečný den bez větru. Když se Marius nasytil vojenské slávy, prachu, děl, útoků, protiútoků a zázračných bitev, v nichž jeho otec rozdával a tržil pádné rány šavlí, šel k panu Mabeufovi, a pan Mabeuf mu vypravoval o velikánu, který se zamiloval do květin.

Okolo roku 1830 zemřel jeho bratr farář a tehdy – jako by rázem nastala noc – se obzor pana Mabeufa zatemnil. Notářův úpadek ho připravil o deset tisíc franků, a tak přišel o všechno, co měl sám i co zdědil po bratrovi. Červencová revoluce způsobila krizi v knihkupectví. První věc, která se v době strádání neprodává, je jistě Květena. Květena z okolí Cauteretz prostě nešla na odbyt. Uběhly týdny a nepřišel jediný kupec. Někdy se pan Mabeuf zachvěl, jakmile slyšel zvonit zvonek. „Pane,“ říkávala smutně matka Plutarchová, „to byl nosič vody.“ Zkrátka, pan Mabeuf opustil jednoho dne ulici Méziéres, vzdal se hodnosti zádušního starosty, zřekl se kostela Saint-Sulpice, prodal – nemyslete, že část svých knih, ale část rytin, protože na nich méně lpěl – a usadil se v malém domku na bulváru Montparnasse, kde ostatně zůstal jenom jedno čtvrtletí, a to ze dvou důvodů: předně přízemí a zahrada stály tři sta franků a pan Mabeuf se neodvážil platit větší nájemné než dvě stě franků, a za druhé sousedil se střelnicí Fatou a ustavičně slyšel rány z pistolí, které nesnášel.

Odstěhoval tedy Květenu, mědirytiny, herbáře, kresby a knihy a usadil se nedaleko Salpêtrière v jakési chaloupce ve vesnici Austerlitz, kde měl za sto padesát franků ročně tři pokoje, zahradu a studni. Tohoto stěhování využil k prodeji téměř všeho nábytku. V den přestěhování byl velmi veselý a sám si zatloukal hřebíčky do zdí pro rytiny a herbářové listy, zbytek dne ryl v zahradě, a když večer viděl matku Plutarchovou zamyšlenou a mrzutou, poklepal jí na rameno a řekl: „A co, vždyť máme indigo!“

Jenom dva návštěvníci, knihkupec od brány Saint-Jacques a Marius, měli přístup do domku v Austerlitz, vesničce hlučného jména, které mu bylo, máme-li už povědět všechno, dosti nepříjemné.

Lidé, jejichž mozek je pohroužen v moudrost nebo v pošetilost, nebo, jak často bývá, v obojí najednou, jsou jenom velmi těžko přístupni věcem života. Jejich vlastní osud je jim vzdálený. Ze soustředěné práce vyplyne trpnost, která by se podobala filozofii, kdyby byla opodstatněná. Takový člověk pomalu schází, klesá, ztrácí se, hroutí, aniž si je toho vědom. Končí to vždycky probuzením, ale to už bývá pozdě. Zatím se zdá, že bez zájmu přihlíží ke hře, která se hraje mezi jeho štěstím a neštěstím; ačkoliv je v sázce jeho vlastní osud, sleduje hru lhostejně.

A tak i pan Mabeuf byl ustavičně veselý, trochu sice dětinsky, ale přece hluboce, ačkoliv se okolo něho pomalu stmívalo a jedna naděje pohasínala za druhou. Jeho duševní zvyky měly vytrvalost hodinového kyvadla. Jakmile byl popohnán iluzí, šel dál, třeba se iluze již dávno rozplynula. Hodiny se také nezastaví přesně ve chvíli, kdy ztratíme klíč.

Pan Mabeuf měl nevinné radosti; poskytla mu je nejnepatrnější náhoda. Jednoho dne četla matka Plutarchová v koutku pokojíku román. Četla nahlas, protože se jí zdálo, že lépe rozumí. Hlasitým čtením si utvrzujete obsah. Někteří lidé čtou nahlas proto, aby se ubezpečili, že čtou.

Matka Plutarchová četla s velkým důrazem román, který držela v ruce. Pan Mabeuf slyšel, aniž vnímal.

Náhle matka Plutarchová přišla k větě, kde byla zmínka o krasavici a dragounském důstojníku:

„La belle bouda et le dragon…,“ což znamená: „Krasavice trucovala a dragoun…“ Nato čtenářka ustala, aby si otřela brýle. Ale ve francouzštině slovo bouda je zvukově podobné Buddhovi a slovo le dragon znamená vedle dragouna také draka. Pan Mabeuf nepochopil a přidal k citátu mravní ponaučení. „Buddha a drak,“ řekl si polohlasně, „ano, to má autor pravdu. Byl jednou jeden drak, který z hloubi své jeskyně chrlil plameny a spaloval nebe. Už nejedna hvězda chytla od toho netvora, který měl krom toho tygří spáry. Buddha se vypravil do jeskyně a obrátil draka na víru. To je moc dobrá kniha, matko Plutarchová. Na celém světě byste nenašla krásnější legendu.“

A pan Mabeuf upadl do příjemného snění.

(5)
Chudoba, dobrá sousedka bídy

Mariovi se líbil ten bezelstný stařec, který před jeho zraky pomalu propadal bídě a počínal se tomu divit, ačkoliv se nad tím stále ještě nermoutil. Marius se setkával s Courfeyracem a vyhledával pana Mabeufa. Návštěvy byly ovšem velmi řídké, jedna dvě do měsíce.

Mariovou radostí byly dlouhé procházky po vnějších bulvárech, na Martově poli nebo v méně navštěvovaných stromořadích Lucemburské zahrady. Někdy celé půldne pozoroval zelinářské zahradnictví, záhony, salát, slepice na hnojišti anebo koně, který otáčel kolem, jež čerpalo vodu. Chodci si ho s podivením prohlíželi; některým se zdál podezřelý, jiným zachmuřený. A zatím to byl mladý chuďas, snící bez jakéhokoliv námětu.

Na těchto procházkách objevil Gorbeauův barák; jeho odlehlost a nepatrná činže ho tak zaujala, že se tam přestěhoval. Znali ho tam jenom pod jménem Marius.

Někteří staří generálové a přátelé jeho otce zvali Maria, aby je navštívil, jakmile se dověděli, kdo je. Marius neodmítal. Měl alespoň příležitost mluvit o otci. Tak chodíval občas do Invalidovny k hraběti Pajolovi, ke generálu Bellavesnovi a ke generálu Fririonovi. Hrávalo se tam a tančilo. V ty dny Marius oblékal nové šaty. Ale na večery a plesy chodíval, jenom když mrzlo, až praštělo, protože si nemohl zaplatit povoz a chtěl přijít v botách lesklých jako zrcadlo.

Často bez hořkosti říkával:

„Lidé už nebudou jiní. Do salónu můžete vstoupit všelijak pošpiněný, ale boty musíte mít čisté. Chcete-li být přijati, musíte mít jednu věc čistou: Svědomí? Nikoli, boty.“

Ve snění se rozptýlí všechny vášně vyjma lásku. Rozplynula se v něm i Mariova politická horečka. Přispěla k tomu ještě revoluce roku 1830; uspokojila ho a tím ho uklidnila. Zůstával stále stejný, ale už tolik nebouřil. Měl totéž přesvědčení, ale časem se zmírnilo. Vlastně, abychom řekli pravdu, neměl přesvědčení, pouze sympatie. Ke které straně patřil? Ke straně lidskosti. V lidstvu volil Francii; v národu volil lid; v lidu volil ženu. Tam ponejvíce tíhl jeho soucit. Teď dával přednost myšlence před skutkem, básníkovi před hrdinou, obdivoval se spíše knize, jako je kniha Jobova, než události, jako byla bitva u Marenga. A když se konečně po dni přemítání vracel večer po bulvárech, viděl větvemi stromů prostor bez pozadí, světla bez pojmenování, a pak mu propast, stín, tajemství a všechno, co je jenom lidské, připadalo velmi malé.

Domníval se, že dospěl, a snad skutečně dospěl, k pravdě života a k lidské filozofii, až se konečně díval jenom na nebe, na jedinou věc, kterou mohl spatřit ze dna své studny.

To mu však nebránilo, aby nehromadil plány, výpočty, přípravy a záměry do budoucnosti. Oko, které by bylo ve chvíli snění nahlédlo do Mariovy duše, by bylo oslepeno její čistotou. Kdyby nám byla dána schopnost pohledět hmotným okem do svědomí druhého, soudili bychom jistě člověka bezpečněji podle toho, o čem sní, než podle toho, o čem přemýšlí. V myšlence je vůle, ale ve snu není. Sen je bezprostřední, bere a uchovává si podobu našeho ducha ve velikosti i v ideálu; nic nevychází příměji a upřímněji z hloubi duše než bezděčné a nezměrné touhy po skvělých výšinách osudu. V této touze najde se spíš povaha člověka než ve složitých, opodstatněných a urovnaných myšlenkách. Postavy spředené naší obrazotvorností se nám podobají nejvíc. Každý podle své povahy sní o neznámém a nemožném.

Asi v polovici roku 1831 vypravovala stařena, která Mariovi posluhovala, že budou vyhozeni jeho sousedé, ubohá rodina Jondrettových. Marius, který trávil téměř celé dny venku, snad ani nevěděl, že má sousedy.

„Proč dostali výpověď?“ otázal se.

„Protože neplatí nájemné; jsou už za dvě čtvrtletí dlužni.“

„Kolik to dělá?“

„Dvacet franků,“ řekla stařena.

Marius měl v zásuvce třicet nastřádaných franků.

„Podívejte se,“ řekl stařeně, „tady je dvacet pět franků. Zaplaťte za ty ubožáky nájemné a dejte jim pět franků, ale neříkejte, že jsou ode mne.“

(6)
Nástupce

Pluk, v němž Théodule sloužil jako poručík, byl náhodou přeložen do Paříže. To byla příležitost pro druhou myšlenku tety Gillenormandové. Nejdřív ji napadlo, že by měla dát Maria stopovat Théodulem, a teď si usmyslila, že by mohla Théodula učinit Mariovým nástupcem.

Bylo tak jako tak třeba, aby v domě byl někdo pro případ, že by starý pán zatoužil po mladé tváři, protože jitřní paprsek vždycky dobře působí na zříceninu. Bylo tedy radno, aby se našel druhý Marius.

Bude to docela snadné asi tak jako oprava tiskové chyby v knihách; Marius, čti Théodule.

Prasynovec je téměř jako vnuk, a není-li advokátem, je třeba se spokojit s hulánem.

Jednoho dne, když pan Gillenormand četl Quotidienne, vstoupila jeho dcera do pokoje a nejsladším hlasem, jako by šlo o jejího miláčka, řekla:

„Otče, dnes dopoledne přijde Théodule; chce vám projevit svou hlubokou úctu.“

„Kdo? Théodule?“

„Váš prasynovec.“

„Ach,“ zamumlal starý pán.

Potom se opět pustil do čtení a na vzdáleného synovce, na bůhvíjakého Théodula nemyslil. Záhy se rozzlobil, což se mu stávalo téměř pokaždé, kdykoliv četl. „List“, který držel v ruce, samozřejmě roajalistický, ohlašoval bez jakéhokoliv nadšení drobnou denní událost tehdejší Paříže: „Posluchači fakulty právnické a lékařské se sejdou v poledne na náměstí Panteonu… aby promluvili…“ Šlo o otázku, jež byla právě na pořadu dne: týkala se dělostřelectva národní gardy a rozporu mezi ministerstvem války a „občanským vojskem“ pro děla, postavená na nádvoří v Louvru. Studenti měli o tom „promluvit“. To přece stačilo, aby pan Gillenormand vzplál hněvem.

Vzpomněl na Maria, studenta, který také pravděpodobně půjde jako ostatní a bude „v poledne mluvit na náměstí Panteonu“.

Zatímco takto rozmrzele přemýšlel, vstoupil do pokoje poručík Théodule, oblečený prozíravě do občanských šatů; slečna Gillenormandová ho diskrétně uvedla. Hulán uvážil: „Starý patriarcha jistě neuložil všechno do doživotní renty, a proto mi neuškodí, obléknu-li se občas do civilu.“

Slečna Gillenormandová nahlas oznámila otci:

„Théodule, váš vzdálený synovec.“

Poručíkovi řekla tiše:

„Ke všemu přisvědčuj.“

A odešla.

Poručík, málo zvyklý na tak ctihodná jednání, zakoktal nesměle: „Dobrý den, strýčku,“ a uvedl se pozdravem, který bezděčně začal navyklým vojenským postojem, ale dokončil měšťanskou poklonou.

„Ach, to jste vy; dobrá, posaďte se,“ poznamenal děd. Potom na hulána nadobro zapomněl.

Théodule se posadil a pan Gillenormand vstal. Počal chodit sem a tam, hovořil nahlas a starými, podrážděnými prsty mučil dvoje hodinky, které měl v kapsách u vesty.

„Dav usmrkanců se sejde na náměstí Panteonu! Pane na nebi! Kluci, včera ještě jim teklo mléko po bradě. Kdyby jim člověk stiskl nos, teklo by jim z něho mléko ještě dnes. A ti budou mluvit zítra v poledne! Kam to spějeme? Kam to spějeme? Je jasno, že se řítíme do propasti. Až tam nás přivedli descamisados211! Občanské dělostřelectvo! Mluvit o občanském dělostřelectvu! Pod širým nebem budou žvanit o bouchání národní gardy! A s kým se tam sejdou? Vidíte, kam vede jakobínství? U všech čertů, vsadil bych milión proti groši, že tam budou káranci a propuštění trestanci. Republikáni a galejníci, jedni jako druzí. Carnot říkával: Zrádče, kam chceš, abych šel? Fouché odpovídal: Kam chceš, hlupáku! A to jsou republikáni.

„To je správné,“ ozval se Théodule.

Pan Gillenormand napolo obrátil hlavu, pohleděl na Théodula a pokračoval:

„Když si pomyslím, že se ten ničemný darebák dal ke karbonářům! Proč jsi utekl z mého domu? Aby ses stal republikánem! Prosím tě! Národ nechce tvou republiku, nechce ji, protože má zdravý rozum, protože ví, že měl vždycky krále a že ho bude vždycky mít, ví, že lid je přece jenom zase lid, a na tvou republiku kašle. Rozumíš, hlupáku? Není to skutečné strašný vrtoch? Oblíbili si Otce Duchêna, pošilhávají po gilotině, zpívají romance a hrají na kytaru pod balkónem roku třiadevadesátého; ti kluci jsou tak hloupí, že by se mělo na ně naplivat. A jsou tam všichni. Ani jeden neschází. Stačí, aby vdechli vzduch na ulici, a už ztrácejí rozum. Devatenácté století je jed. Každý darebák si nechá růst bradu jako kozel, myslí si bůhvíco – a staré příbuzenstvo nechá na holičkách. To je republikánské, to je romantické. Co znamená romantické? Buďte tak dobrý, řekněte mi to. To jsou všechny hlouposti dohromady. Před rokem všichni běhali do divadla na Hernaniho212. Prosím vás, Hernani! Antitéze, pitomosti, které nejsou ani francouzský napsány! A mají děla na nádvoří v Louvru. Je to banditství našich dnů.“

„Máte pravdu, strýčku,“ řekl Théodule.

Pan Gillenormand pokračoval:

„Děla na muzejním nádvoří! K čemu? Nač je tam dělo? Chcete snad střílet do belvederského Apollóna? Co mají patrony společného s medicejskou Venuší? Dnešní mladí lidé jsou rošťáci. A jaká nula je ten jejich Benjamin Constant! A ti, kdo nejsou darebáci, jsou hlupáci. Dělají všechno, co mohou, jenom aby byli oškliví; nedovedou se pěkně ustrojit; bojí se žen, k děvčatům se blíží jako žebráci, až se tomu holky smějí; čestné slovo, člověk by řekl, že se ti ničemní ubožáci stydí za lásku. Jsou nevzhlední a k tomu ještě pitomí; opakují slovní hříčky Tiercelina a Potiera, mají haleny, nádenické vesty, košile z hrubé látky a kalhoty z hrubého sukna, boty z drsné kůže, a jaké peří, takový zpěv. Svou hantýrkou by si mohli podrazit svoje sešmajdané křampy. A všechna ta nevtipná sebranka má politické přesvědčení. Mělo by být přísně zakázáno mít politické přesvědčení. Vymýšlejí systémy, předělávají společnost, porážejí monarchii, odhazují všechny zákony, dělají z půdy sklep a z vrátného krále, převracejí Evropu vzhůru nohama, přestavují celý svět a ke štěstí jim postačí, mohou-li se potajmu podívat na lýtka pradlen nastupujících do svých vozíků. Ach, Marie! Ach, ty rošťáku! Jde řvát na náměstí! Budou rokovat, přít se, dělat opatření! Oni tomu říkají opatření! Spravedlivý Bože! Nepořádek je čím dál tím menší a nanicovatější. Viděl jsem zmatek, ale teď vidím politický mišmaš. Školáci rozhodují o národní gardě; to se nevidí ani u Ožibevů a Kadodašů! Nahatí divoši s vlajícím chocholem na palici a s kyjem v prackách nejsou o nic hloupější než naši maturanti. Pitomečkové! A ti říkají: rozumím, poroučím. Rokují a rozumují. To je konec světa. To je zřejmě konec naší bídné, mizerné zeměkoule. Bylo třeba posledního škytnutí; Francie je obstarala. Rokujte, blázni!

A tyto věci se budou dít tak dlouho, dokud budou chodit pod podloubím Odeonu a číst noviny. Za ně dají jeden sou, zdravý rozum, soudnost, srdce, duši i ducha. Tam začínají, a končí tím, že utekou od rodiny. Všechny noviny jsou mor; všechny, i Drapeau blanc! Martainville byl v jádru taky jakobín. Ach, spravedlivá nebesa! A ještě se bude chlubit, že přivedl dědečka na pokraj zoufalství!“

„To je zřejmé,“ poznamenal Théodule.

Použil příležitosti, kdy pan Gillenormand musil nabrat dechu, a mentorsky dodal:

„Z novin by měl vycházet jenom Moniteur a z knih jen Vojenská ročenka.“

Pan Gillenormand pokračoval:

„Nebo ten jejich Sieyès, královrah, který postoupil najednou na senátora! A tak to vždycky končí. Nejdříve se balamutí tykáním a oslovováním občane, aby se dostali vysoko a dali si potom říkat pane hrabě. Pan hrabě hromotluk, zářijový vrah! Filozof Sieyès! Musím si spravedlivě přiznat, že jsem si filozofie a všech filozofů právě tak málo všímal jako brejlí kejklíře z Tivoli. Jednou jsem na nábřeží Malaquais viděl průvod senátorů; měli pláště z fialového sametu s vyšívanými včelami a klobouky z doby Jindřicha IV. Byli oškliví. Vypadali jako opice z tygrova dvora. Občané, prohlašuji, že váš pokrok je bláznovství, že vaše humanita je sen, že vaše revoluce je zločin, že vaše republika je netvor, že vaše mladá Francie je děvka z putyky, a tvrdím vám to do očí, vám všem, publicistům, národohospodářům, právníkům, vám všem, kteří znáte svobodu, rovnost a bratrství líp než ostří gilotiny. Potvrdím vám to i písemně.“

„Pane na nebi,“ zvolal poručík, „to je všechno úžasná pravda.“

Pan Gillenormand nedokončil pohyb, k němuž se připravoval, obrátil se, zadíval se hulánu Théodulovi do očí a řekl mu:

„Vy jste hlupák!“

211 Španělští revolucionáři.

212 Hra V. Huga, časově první drama romantismu.

KNIHA ŠESTÁ
Konjunkce dvou hvězd

(1)
Přezdívka: způsob, jak se tvoří příjmení

V té době byl Marius hezký mladík prostřední postavy; měl černé husté vlasy, vysoké a inteligentní čelo, otevřené a vášnivé chřípí, upřímné a klidné vzezření a ve tváři cosi hrdého, zamyšleného a nevinného. Mariův profil, jehož rysy se zakulatily, aniž ztratily pevnost, měl germánskou měkkost, která pronikla do francouzské fyziognomie z Alsaska a Lotrinska, a naprosto v něm chyběla ona hranatost, podle níž se ihned poznali Sikambrové mezi Římany a která odlišuje rasu lví od rasy orlí. Byl v tom životním období, kdy se duch myslících lidí skládá téměř rovným dílem z hloubky i prostomyslnosti. Byl schopen i ve vážném postavení provést hloupost a hned nato dovedl být vznešený. Jeho chování bylo upjaté, chladné, zdvořilé a málo otevřené. Protože měl krásná ústa, rudé rty a nejbělejší zuby pod sluncem, mírnil úsměvem přísnost svého zevnějšku. Cudné čelo a smyslné rty působily chvílemi podivným kontrastem. Oči měl malé, pohled bystrý.

V době nejhorší bídy si všiml, že se za ním otáčejí dívky; utíkával a skrýval se zahanben až do hloubi duše. Domníval se, že si ho prohlížejí pro starý oblek, že se mu posmívají; ve skutečnosti se na něho dívaly proto, že byl hezký, a snily o něm.

Němé nedorozumění mezi ním a mimojdoucími ženami v něm vypěstovalo plachost. Nevybral si ani jednu, protože utíkal přede všemi. Žil, nežil – pitomě, jak říkával Courfeyrac.

Courfeyrac navíc říkával: „Nechtěj být důstojný.“ Tykali si; po svahu mladých přátelství se dojde k tykání. „Můj drahý, přijmi radu. Nečti tolik v knihách a trochu víc se dívej po holkách. Ty darebačky mají do sebe mnoho dobrého, Marie. Budeš-li se před nimi červenat a utíkat, zblbneš.“

Jindy ho Courfeyrac potkal a řekl mu:

„Dobrý den, pane abbé.“

Po podobném kázání se Marius vyhýbal týden mladým i starým ženám, a i Courfeyracovi víc než kdy předtím.

Přesto však v nesmírné říši tvorstva byly dvě ženy, kterým se Marius nevyhýbal, ale jichž nedbal. Popravdě by ho každý velmi překvapil, kdyby mu řekl, že to jsou ženy. Jedna byla stará vousatá bába, která Mariovi zametala pokojík; Courfeyrac o ní říkával: „Marius nenosí vousy, protože vidí, že je nosí jeho posluhovačka.“ Druhá byla mladá dívka; často ji potkával, ale nedíval se na ni.

Už dobře rok vídal Marius u školky v opuštěné aleji Lucemburské zahrady pána s mladou dívkou; sedávali vedle sebe na jedné lavičce, na nejodlehlejším konci aleje směrem k Západní ulici. Kdykoliv náhoda, která řídí procházky lidí, jejichž pohled je obrácen dovnitř, přivedla Maria v ty končiny, vždy tam onu dvojici našel. Muži bylo asi šedesát let, vypadal smutně a vážně; celá jeho osoba budila dojem síly a únavy jako u vojáků, kteří se uchýlili do ústraní. Kdyby byl měl řád, byl by Marius řekl: je to bývalý důstojník. Vypadal dobrácky, ale nepřístupně, a jeho pohled se nikdy nestřetl s pohledem jiného člověka. Nosil modré kalhoty, modrý redingot, klobouk se širokým okrajem, které vždycky vypadaly nově, černou kravatu a kvakerskou košili, to jest košili z hrubého plátna, ale vždycky bílou jako padlý sníh. Jednou řekla mimojdoucí grizeta: „To je ale šikovný vdovec.“ Měl úplně bílé vlasy.

Když si mladá dívka, která ho doprovázívala, poprvé sedla vedle něho na lavičku, kterou si jakoby přivlastnili, bylo jí asi třináct nebo čtrnáct let; byla hubená, bezmála ošklivá, neobratná, bezvýznamná, ale slibovala, že snad jednou bude mít celkem hezké oči. Dívávala se jimi do světa s jakousi nepříjemnou sebedůvěrou. Byla oblečena dětsky, ale přitom nemoderně, jako bývá zvykem u klášterních chovanek, do černých merinových a velmi špatně střižených šatů. Pravděpodobně to byl otec s dcerou.

Marius asi dva nebo tři dny pozoroval starého pána, který nebyl dosud starcem, a děvčátko, které nebylo dosud dívkou, ale potom si jich nevšímal. Zdálo se, že si ho ani oni nevšimli. Hovořili klidně a lhostejně. Děvčátko bez ustání vesele štěbetalo. Starý pán mluvil málo a jenom chvílemi, ale upíral na ni pohled plný otcovské lásky.

Marius si zvykl mechanicky se procházet stromořadím a nacházel dvojici vždy na stejném místě.

Známost pokračovala takto:

Marius nejraději přicházel z opačného konce aleje. Prošel celou délkou stromořadí, minul jejich lavičku, načež se vracel na místo, kudy přišel, a procházka pak počínala znovu. Přešel tuto část pětkrát až šestkrát denně a pětkrát až šestkrát týdně ji opakoval, ale nedospěl ani tak daleko, aby se s dvojicí pozdravil. Muž a dívka se jaksi vyhýbali pohledům, a tak vzbudili pozornost pěti nebo šesti studentů, kteří čas od času chodili podél školky, ti pilní do přednášek a ostatní na partii kulečníku. Courfeyrac, který patřil k druhým, pozoroval dvojici nějakou dobu, ale dívka se mu zdála ošklivá, a tak se opatrně vzdálil. Utekl jako Parth a šlehl po nich přezdívkou. Povšiml si černých šatů dívky a bílých vlasů starého pána a nazval je slečna Lanoire a pan Leblanc. Jména byla přijata, protože nikdo nevěděl, jak se vlastně jmenují. Studenti říkali: „Ach, pan Leblanc je už na své lavičce.“ A Marius si jako ostatní zvykl říkat neznámému pan Leblanc.

Učiníme jako oni a k usnadnění vypravování budeme také říkat pan Leblanc.

První rok je Marius vídal denně pokaždé v tutéž hodinu. Muž se mu líbil, ale děvče bylo protivné.

(2)
„Lux facta est“

Druhým rokem, právě v okamžiku našeho vypravování, Marius procházky v Lucemburské zahradě přerušil, a půl roku, aniž vlastně věděl proč, do oblíbené aleje nevkročil. Jednoho dne se tam konečně vrátil. Bylo jasné letní dopoledne. Marius byl veselý, jako člověk bývá, je-li krásné počasí. Zdálo se, že mu všichni ptáci, které slyšel, zpívají v srdci a že všechny kousky modré oblohy, které zahlédl mezi listím stromů, patří jen jemu.

Šel přímo do „své aleje“, a když se octl na konci, spatřil na lavičce známou dvojici. Jak se však přiblížil, viděl, že starý pán je stále stejný, ale zdálo se mu, že dívka se změnila. Viděl nyní krásné velké stvoření; mělo všechny tvary okouzlující ženy a k tomu nejroztomilejší půvab dítěte; prchavá a čistá chvíle, kterou můžeme určit dvěma slovy: patnáct let. Měla báječné kaštanové vlasy, odstíněné zlatými lesky, čelo jako z mramoru, tváře jako růžové lístky – pobledlý karafiát a zarůžovělý sníh, nádherná ústa, na nichž zářily úsměvy a zpívala slova, obličej, jaký by byl Raffael přimaloval Marii, a šíji, kterou by byl Jean Goujon213 přisoudil Venuši. A aby té roztomilé dívce nic nechybělo, neměla nos krásný, ale hezký; ani přímý, ani zahnutý, ani římský, ani řecký; byl to nos pařížský – oduševnělý, jemný, nepravidelný a čistý, nos, jaký je postrachem malířů a jaký okouzluje básníky.

Když Marius přešel mimo ně, nemohl zahlédnout její oči, protože byly ustavičně sklopeny. Spatřil jenom dlouhé kaštanové řasy, proniknuté stínem a studem.

To však krásné dívce nevadilo, aby se neusmívala naslouchajíc starému bělovlasému pánovi, a nic nebylo krásnějšího nad její svěží úsměv a sklopený zrak.

V první chvíli Marius myslil, že je to asi jiná dcera starého pána, pravděpodobně sestra první dívky. Když ho však neměnný zvyk procházet se v Lucemburské zahradě přivedl k lavičce podruhé a když si dívku prohlédl důkladněji, zjistil, že je to táž dívka. V šesti měsících se dívenka proměnila v mladou dívku, to bylo všechno. Nic není přirozenějšího nad tento zjev. Jsou dívky, které se v mžiku rozvinou a rázem se promění v růži. Včera to byly ještě děti, a dnes vás už dovedou znepokojit.

Tahle však nejen vyrostla, nýbrž i zkrásněla; přiblížila se ideálu. I stromu stačí, aby se za tři dubnové dny zahalil do květu; jí stačilo šest měsíců, aby se pokryla krásou. Přišel její duben.

Často se nám zdá, že se lidé ubozí a bezvýznamní náhle probudí, dostanou-li se z nouze k blahobytu, rozdávají na všech stranách, rázem jsou marnotratní a povznesení. Náhle jim byla vyplacena dříve zadržovaná renta. Mladá dívka se také dočkala své doby splatnosti.

A navíc to už nebyla klášterní chovanka s plyšovým kloboukem a v merinových šatech, se školskými střevíci a červenýma rukama; s krásou se dostavil i vkus; byla oblečena s jednoduchou elegancí.

Měla šaty z černého damašku, pláštěnku z téže látky a klobouk z bílého krepu. Bílé rukavičky zdůrazňovaly jemnost ruky, která si pohrávala se slonovinovou rukojetí, a hedvábný střevíček prozrazoval drobnou nohu. Kdo šel mimo ni, cítil mladou a pronikavou vůni, kterou vydechovaly její šaty.

Starý pán se nezměnil.

Když Marius šel podruhé kolem, dívka pozdvihla oči. Byly hluboké a modré jako nebe, ale ještě zastřené jako pohled dítěte. Pohleděla na Maria lhostejně jako na dítě pobíhající pod kleny nebo na mramorovou vázu, která vrhala stín na lavičku. Marius pokračoval v procházce a přemýšlel o něčem docela jiném.

Mimo lavičku, kde seděla dívka, přešel ještě čtyřikrát nebo pětkrát, ale nepohlédl na ni.

Příští dny přicházel do Lucemburské zahrady jako obyčejně a jako obyčejně tam vídal „otce a dceru“, ale nedbal o ně.

Nemyslil na ni více teď, když byla krásná, než když byla ošklivá. Chodíval mimo jejich lavičku proto, že to měl ve zvyku.

(3)
Účinek jara

Jednoho dne vál vlahý vzduch, Lucemburská zahrada byla zaplavena stínem i sluncem a nebe bylo čisté, jako by je andělé ráno umyli. Vrabci povykovali v hustých kaštanech. Marius otevřel duši přírodě, nemyslil na nic, jen žil a dýchal, šel mimo lavičku, dívka se na něho podívala a jejich pohledy se střetly.

Co bylo tentokráte v pohledu mladé dívky? Marius nevěděl. Nebylo v něm nic, a přece v něm bylo všechno. Zvláštní záblesk.

Sklopila oči a Marius šel svou cestou.

Co teď spatřil, nebylo již nevědomé a prosté oko dítěte, byla to tajemná propast, která se pootevřela a ihned prudce zavřela.

Vždycky nastane den, kdy se mladá dívka takto podívá. Běda tomu, kdo je nablízku!

První pohled duše, která ještě nezná samu sebe, je jako svítání na nebi. Je to probuzení čehosi zářivého a neznámého. Žádný popis nevystihne nebezpečné kouzlo toho nenadálého záblesku, který rázem osvětlí sladké temnoty a skládá se ze současné nevinnosti a budoucí vášně. Je to neurčitá něha, která se náhodně probouzí a čeká. Je to past, kterou nevinnost bezděčně líčí a která nevědomky a bez úmyslu lapá srdce. Panna se dívá pohledem ženy.

Jen velmi zřídka nevzejde snění z pohledu tam, kam dopadl. Všechna čistota a cudnost se soustředí v nebeském a osudném paprsku, který má kouzelnější moc než nejvyumělkovanější pohledy kokety a probudí v hlubině duše tajemnou květinu, plnou vůně a jedu, jíž se říká láska.

Když se Marius večer vrátil do podkrovní světničky, prohlédl svůj oblek a poprvé si uvědomil, jak bylo nevhodné a neslýchané hloupé, že chodil na procházky do Lucemburské zahrady ve všedním obleku, to jest v klobouku prasklém u stuhy, ve velkých povoznických botách, v černých kalhotách, na kolenou oblýskaných, a v černém kabátě vyrudlém na loktech.

(4)
Začátek těžké nemoci

Druhého dne v obvyklou hodinu vytáhl Marius ze skříně nový kabát, nové kalhoty, nový klobouk a nové boty; vystrojil se, navlékl rukavice, což bylo marnotratným přepychem, a vyšel si do Lucemburské zahrady.

Cestou potkal Courfeyraca a tvářil se, že ho nevidí. Když se Courfeyrac vrátil domů, řekl přátelům: „Právě jsem potkal Mariův nový klobouk a nové šaty a v nich Maria. Šel asi ke zkoušce. Vypadal hrozně pitomě.“

Když Marius došel do Lucemburské zahrady, dal se oklikou okolo nádržky, pozoroval labutě, dlouho hloubal před sochou, která měla hlavu zčernalou vlhkostí a chyběla jí kyčle.

Nedaleko nádržky potkal asi čtyřicetiletého břichatého měšťáka, který vedl za ruku pětiletého chlapce a říkal mu: „Chraň se přemrštěnosti, synu, udržuj vždycky stejný odstup od despotismu jako od anarchie.“ Marius měšťanovi naslouchal. Potom ještě jednou obešel nádržku. Konečně zamířil do „své aleje“; šel pomalu a jakoby nerad. Zdálo se, že je hnán i zadržován zároveň. Nebyl si toho ovšem vědom a myslil si, že se chová jako jindy.

Když vkročil do stromořadí, spatřil na druhém konci, na „jejich lavičce“, pana Leblanka a mladou dívku. Zapjal si kabát až ke krku, uhladil jej po hrudi, aby netvořil záhyby, spokojeně pohleděl na měkký lesk kalhot a postupoval k lavičce. Jeho pochod byl vlastně útokem a touhou po dobytí. Proto také říkám: postupoval k lavičce, jako bych řekl: Hannibal postupoval k Římu.

Ale všechny jeho pohyby byly bezděčné; nikterak nepřerušil proud myšlenek, kterým se obyčejně jeho duch zaměstnával. V této chvíli si právě myslil, že Maturitní příručka je hloupá kniha, kterou jisté redigovali vzácní pitomci, protože tam jako mistrovská díla byly analyzovány tři Racinovy tragédie, ale jenom jedna Molièrova komedie. V uchu mu pronikavě znělo. Když se přiblížil k lavičce, uhladil si záhyby kabátu a upřel oči na dívku. Zdálo se mu, že naplňuje celičký konec aleje neurčitým namodralým svitem.

Jak se blížil, zvolňoval krok. V určité vzdálenosti od lavičky, ale ještě hodně daleko od konce aleje se zastavil, a nevěda, jak se to stalo, obrátil se a šel zpět. Ani si neuvědomil, že nedošel až na konec. Dívka by ho na tu vzdálenost byla sotva poznala a těžko by mohla posoudit, jak mu sluší nový oblek. Nicméně Marius šel velmi zpříma, aby se zalíbil i tomu, kdo by se na něho díval zezadu.

Došel na opačný konec, vrátil se, ale tentokrát dorazil dál. Dokonce se dostal až do vzdálenosti tří mezer mezi stromy, ale tam cítil, že není možné, aby šel dál. Zaváhal. Zdálo se mu, že dívčiny oči mu hledí vstříc. Marius se mužně a násilně přemohl, zdolal váhání a vykročil. Za několik vteřin přešel mimo lavičku; šel zpříma a pevně, rudý až po uši, neodvážil se pohlédnout ani vpravo ani vlevo, ruku měl zasunutou v kabátu jako státník. V okamžiku, kdy šel mimo – jakoby šel mimo dělo pevnosti –, pocítil, jak mu prudce buší srdce. Dívka měla jako včera damaškové šaty a krepový klobouk. Zaslechl lahodný hlas, „její hlas“. Mluvila klidně. Byla velmi hezká. Marius to cítil, ačkoliv se neodvážil ohlédnout. Pomyslil si: „Jistě by mě měla v úctě a vážnosti, kdyby věděla, že jsem autorem pojednání o Marku Obregonovi de la Ronda, které pan François de Neufchâteau dal jako svou práci na místo úvodu k vydání Gil Blase!“

Minul lavičku, došel až na nedaleký konec stromořadí, potom se vrátil a znovu prošel mimo. Tentokráte byl velmi bledý. Jinak měl jenom velmi nepříjemný pocit. Vzdálil se od lavičky mladé dívky a klopýtl, právě když přecházel mimo ni; představil si, že se na něho dívá.

Už se nepokusil přiblížit se k lavičce; zastavil se uprostřed aleje, a ačkoliv to jindy nedělával, posadil se, dívaje se po očku směrem k dívce, a uvažoval, jak je možné, že dívka, jejímž černým šatům a bílému klobouku se obdivoval, je nadobro lhostejná k jeho lesklým kalhotám a novému kabátu.

Za čtvrt hodiny vstal, jako by se znovu chtěl vydat k lavičce, kolem níž zářila aureola. Zůstal však nehybně stát. Poprvé za patnáct měsíců si řekl, že pán, který tu s dcerou denně sedává, ho také již asi zpozoroval a podivil se jeho neobyčejné vytrvalosti.

Poprvé také pocítil, jak je neuctivé označení neznámého muže, třebas jen v duchu, přezdívkou pan Leblanc.

Zůstal několik minut stát se skloněnou hlavou a proutkem, který držel v ruce, kreslil vzory v písku.

Potom se prudce otočil od lavičky, od pana Leblanca a jeho dcery, a vrátil se domů.

Ten den zapomněl večeřet. Vzpomněl si teprve v osm hodin, protože však už bylo pozdě na cestu do ulice Saint-Jacques, řekl si, že zůstane doma a sní jen kus chleba.

Ulehl, teprve když vykartáčoval nový oblek a pečlivě jej uložil.

(5)
Na matku Bručavou dopadají hromové rány

Nazítří matka Bručavá – jak Courfeyrac říkal staré domovnici, paní domácí, nájemnici a posluhovačce Gorbeauova baráku v jedné osobě, ženě, která se vlastně jmenovala Burgonová, ale neuctivému Courfeyracovi nic nebylo svaté – tedy matka Bručavá s hrůzou zpozorovala, že pan Marius opět odchází v novém obleku.

Zamířil k Lucemburské zahradě, ale tentokrát došel v aleji jenom ke své lavičce. Usedl jako minule, z dálky pozoroval a zřetelně spatřil bílý klobouk, černé šaty a hlavně namodralou zář. Nehnul se a vrátil se domů, teprve když se brány parku zavíraly. Neviděl pana Leblanca s dcerou odcházet a usoudil, že vyšli vraty do Západní ulice. Když na to myslil o několik týdnů později, nemohl si vzpomenout, kde tehdy večeřel.

Příštího dne – bylo to již po třetí – matku Bručavou zasáhl blesk znovu. Marius vycházel opět v nových šatech.

„Tři dny po sobě!“ zvolala.

Pokusila se ho sledovat, ale Marius kráčel svižně a rychle; dopadlo to tak, jako kdyby hroch stopoval kamzíka. Ve dvou minutách ho ztratila z dohledu a vrátila se udýchaná, rozvzteklená a zpola udušená záduchou. „Má to smysl,“ bručela, „obléknout třikrát po sobě nové šaty a takhle člověka prohnat?“

Marius se vydal do Lucemburské zahrady.

Dívka a pan Leblanc tam už byli. Marius se přiblížil, jak nejvíce mohl, a předstíral, že čte; zůstával však v uctivé vzdálenosti, usedal na svou lavičku a čtyři hodiny trávil pozorováním vrabců, poskakujících v aleji a zřejmě se mu posmívajících.

Tak uplynulo čtrnáct dní. Marius už nechodil do Lucemburské zahrady, aby se procházel, ale usedal vždycky na totéž místo, ač vlastně nevěděl proč. Jakmile se tam jednou dostal, ani se nepohnul. Denně oblékal nové šaty, ale jinak se neprojevoval.

Dívka byla ovšem zázračně krásná. Jediné, co bychom mohli poznamenat a co by mohlo vypadat jako kritika, by bylo konstatování, že rozdíl mezi smutným dívčiným pohledem a veselým úsměvem dodával jejímu obličeji jakousi plachost, a tím nabývala dívčina něžná tvář občas zvláštního výrazu, přitom však neztrácela své kouzlo.

(6)
V zajetí

Jednoho z posledních dnů druhého týdne seděl Marius na své lavičce a držel v ruce otevřenou knihu, ve které již dvě hodiny neobrátil ani stránku. Náhle se zachvěl. Na konci stromořadí se stalo něco neobvyklého. Pan Leblanc s dcerou právě opustili lavičku a zavěšeni pomalu vykročili ke středu stromořadí, kde seděl Marius. Marius zavřel knihu, pak ji zase otevřel a pokusil se číst. Třásl se. Záře mířila přímo k němu. „Ach, Panebože, už nebudu mít kdy, abych zaujal pěknou pózu.“ Zatím bělovlasý muž s dívkou přicházeli blíž. Mariovi se zdálo, že to trvá celou věčnost, ačkoliv šlo o pouhou vteřinu. Půjdou snad tudy? ptal se sám sebe. Jakže! Ona bude kráčet po tomto písku, v tomto stromořadí, na dva kroky ode mne! Byl rozčilen; byl by si přál, aby byl krásný, aby měl kříž Čestné legie. Slyšel, jak se blíží stejnoměrný šelest kroků. Představoval si, že na něho pan Leblanc vrhá hněvivý pohled. Osloví mě ten pán? myslil si. Sklonil hlavu; když ji konečně pozdvihl, byli už docela blízko. Dívka přešla a pohleděla na Maria. Zadívala se na něho upřeně, a přitom tak zamyšleně a něžně; Marius se zachvěl od hlavy až k patě. Připadalo mu, že mu vyčítá, proč tak dlouho nepřišel až k ní, a že mu říká: Přicházím tedy já. Marius byl oslněn zornicemi plnými paprsků a propastí.

V mozku cítil výheň. Přišla k němu, jaká radost! A potom, jak se na něho podívala. Tak krásnou ji dosud neviděl. Byla obdařena krásou ženskou i andělskou, krásou dokonalou, která by byla rozezpívala Petrarku a srazila na kolena Danta. Zdálo se mu, že se vznáší v nekonečném modrém nebi. Zároveň však byl v hrozných rozpacích, protože měl zaprášené boty.

Byl přesvědčen, že se mu podívala také na boty.

Sledoval ji pohledem, dokud nezmizela. Potom se začal procházet jako šílený. Možná že se i chvílemi smál a hlasitě hovořil. Když míjel chůvy, byl tak snivě zamyšlen, až se jedna jako druhá domnívala, že je do ní zamilován.

Vyšel z Lucemburské zahrady a doufal, že ji spatří v ulicích.

Pod loubím Odeonu potkal Courfeyraca a řekl mu: „Pojď se mnou na oběd.“ Zašli k Rousseauovi a utratili šest franků. Marius jedl jako vlk. Sklepníkovi dal šest sou. Při zákusku řekl Courfeyracovi: „Četls noviny? Jak překrásně mluvil Audry de Puyraveau!“214

Byl šíleně zamilován.

Po obědě řekl Courfeyracovi: „Zvu tě do divadla.“

Šli do Porte-Saint-Martin, aby se podívali na herce Frédéricka v Adretské hospodě. Marius se ohromně bavil.

Zároveň se jeho ostýchavost zdvojnásobila. Když vyšli z divadla, odmítl se podívat na podvazek modistky, která překračovala stružku, a byl nesmírně pohoršen, když o ní Courfeyrac prohlásil: Tu ženskou bych nejraději zařadil do své sbírky.

Nazítří ho Courfeyrac pozval na snídani do kavárny Voltaire. Marius šel a jedl ještě více než večer. Nedal si uniknout ani jednu příležitost k smíchu. Něžně objal venkovana, který mu byl představen. Okolo stolu se utvořil kroužek studentů a hovořilo se o hloupostech přednášených na Sorbonně a draze placených státem, načež se zábava přesunula na chyby a mezery slovníků a na Quicheratovu prozodii. Marius přerušil rozmluvu a zvolal:

„A přece je příjemné mít kříž Čestné legie!“

„Je to směšné,“ řekl Courfeyrac tiše Jeanu Prouvairovi.

„Ne,“ odpověděl Jean Prouvaire, „je to vážné.“

A bylo to vážné. Marius byl v prvním prudkém a okouzlujícím období, kterým začínají velké lásky.

To všechno způsobil pohled.

Nic není jednoduššího, když je podkop připraven a požár hotov vzplanout. Pohled je jako jiskra.

Už bylo jisté, že Marius miluje. Jeho osud vstupoval do neznáma.

Pohled ženy se podobá ohromnému, zdánlivě klidnému, ale nebezpečnému stroji. Denně procházíte pokojně, bez úrazu, nic netušíte. Potom přijde chvíle, kdy zapomenete, že je nutné mít se na pozoru. Chodíte, přecházíte, sníte, mluvíte, smějete se. Náhle cítíte, že jste chycen. Je konec. Soukolí vás drží, pohled vás zajal. Zajal vás, třebas nezáleží na tom, jak a kdy, zachytil vás za myšlenku, kterou jste za sebou vláčeli, za roztržitost, které jste propadli. Jste ztraceni. Strhne vás celé. Zmocní se vás řetěz tajemných sil. Marně se bráníte. Nic vám nepomůže. Padáte z kola na kolo, padáte vy, váš duch, vaše jmění, vaše budoucnost, vaše duše a budete se propadat z úzkosti do úzkosti, z utrpení do utrpení; a podle toho, dostanete-li se do moci zlého stvoření nebo ušlechtilého srdce, vyjdete z tohoto hrozného stroje buď znetvořeni hanbou, nebo přetvořeni vášní.

(7)
Domněnky o písmenu U

Osamocenost, odloučení ode všech, nezávislost, záliba v přírodě, nedostatek pravidelné fyzické činnosti, vnitřní život, tajné zápasy cudnosti a ochotné nadšení pro veškeré tvorstvo uvedlo Maria do stavu, který nazýváme vášní. Kult otce se mu pomalu stal náboženstvím, a jako každé náboženství sestoupil na dno duše. Bylo třeba, aby se něco dostalo do popředí. Přišla láska.

Uběhl měsíc ode dne, kdy Marius počal chodit do Lucemburské zahrady. Jakmile přišla určitá hodina, nic ho nezadrželo. Má službu, říkával Courfeyrac. Marius žil u vytržení. Bylo jisté, že se dívka na něho už podívala.

Dodal si odvahy a přiblížil se k lavičce, ale nepřešel mimo, jak mu přikazovala nesmělost a obezřelost zamilovaného. Usoudil, že není třeba vzbouzet „otcovu pozornost.“ S machiavelistickou prohnaností vyhledával stanoviště za stromy a podstavci soch a hleděl na to, aby ho dívka viděla pokud možno nejlépe, ale starý pán co nejméně. Někdy stával i půl hodiny ve stínu nějakého Leonida nebo Spartaka a nad knihou, kterou držel v ruce, vysílal něžné pohledy ke krásné dívce, která s nejasným úsměvem obracela k němu roztomilou tvář. Hovořila nejpřirozenějším a nejklidnějším způsobem s bělovlasým pánem a přitom se k Mariovi obracela se snivostí panenského a roztouženého pohledu. Prastará a nepamětná lest, kterou Eva znala již na počátku světa a kterou každá žena zná již od narození! Ústa odpovídala jednomu a pohled druhému.

Pan Leblanc asi konečně také něco zpozoroval, protože, jakmile se Marius objevil, vstával a počal se procházet. Opustil obvyklé místo a usadil se na jiném konci aleje na lavičce nedaleko Gladiátora, jako by se chtěl přesvědčit, půjde-li Marius za nimi. Marius neporozuměl a dopustil se chyby. „Otec“ přestal být dochvilný a nevodil už „dceru“ do parku každý den. Někdy přicházel sám. A tehdy Marius nezůstal. Druhá chyba.

Marius nedbal nápovědí a od období nesmělosti přešel přirozeným vývojem k období zaslepenosti. Jeho láska vzrůstala. Celé noci se mu o ní zdálo. A pak ho potkalo nečekané štěstí, přililo oleje do plamene a ještě více mu zatemnilo zrak. Jednou večer našel na lavičce, kterou pan Leblanc s dcerou právě opustil, prostý kapesník bez vyšívání, bílý kapesník, který podle jeho soudu vydychoval nevýslovnou vůni. S radostí se ho zmocnil. Byl označen monogramem U. F. Marius nevěděl, ani jak se krasavice jmenuje, ani kde bydlí. Tato dvě písmena byla jedinou stopou, které se dopídil; chopil se jich a hned se jal stavět velkolepou stavbu. Uršula, myslil si, jaké krásné jméno! Líbal kapesníček, vdechoval jeho vůni, ve dne jej choval na srdci a v noci si jej kladl na ústa a tak usínal.

„Cítím z něho celou její duši,“ říkával si.

Kapesník patřil starému pánovi, který jej docela prostě vytrousil.

Několik dnů po tomto nálezu se objevil v Lucemburské zahradě a líbal kapesník a tiskl jej k srdci. Krasavice neporozuměla a dala mu to nenápadně najevo. „Jaká cudnost!“ řekl si Marius.

(8)
Také invalidi mohou být šťastni

Protože jsme pronesli slovo cudnost a nechceme nic tajit, musíme říci, že v době milostného vytržení mu „jeho Uršula“ přece jen způsobila vážnou bolest. Bylo to jednoho dne, kdy přiměla pana Leblanka, aby opustil lavici a šel se procházet stromořadím. Vál svěží letní větřík a pohyboval vrcholky platanů. Otec a dcera se vedli pod paží a minuli Mariovu lavičku. Když přešli, Marius povstal a sledoval je pohledem, jak se sluší při podobné příležitosti, je-li duše plná nezměrné a horoucí lásky.

Náhle se od školky přihnal poněkud silnější závan větru, který snad měl ni starosti různé jarní laškování, slétl do stromořadí, obklopil dívku báječným vírem, hodným Vergiliových nymf a Theokritových faunů, a pozdvihl sukni, posvátnější než sukně Isidina, až do výše podvazku. Objevila se báječná nožka. Marius ji spatřil. Rozzlobil se a rozzuřil.

Dívka ihned božsky plachým pohybem sukni urovnala, ale Marius tím nebyl méně pohoršen. Pravda, byl v aleji sám, ale mohlo se stát, že by tam byl ještě někdo jiný. Co když tam skutečně ještě někdo byl! Chápete něco podobného? Jak hrozné věci se tu právě dopustila! A ubohé děvče se vlastně ničeho nedopustilo; jediným viníkem byl vítr. Ale Marius, v němž se zmateně chvěl Bartholo, který je i v Cherubínovi, byl krajně nespokojen a žárlil i na její stín. Ano, takto se probouzí a často neprávem v lidském srdci usazuje trpká a podivná žárlivost těla. Probuzená žárlivost ostatně způsobila, že mu pohled na krásnou nohu nebyl nikterak milý; bílá punčocha kterékoliv neznámé ženy by mu byla jistě způsobila větší radost.

Když „jeho Uršula“ došla až na kraj stromořadí, obrátila se a vracela se s otcem okolo lavičky, na kterou se Marius zatím znova posadil. Marius na ni vrhl nevlídný a divoký pohled. Mladá dívka se nepatrně vzpřímila a lehce pozdvihla víčka, jako by říkala:

„Copak se vlastně stalo?“

To bylo jejich „první nedorozumění“.

Sotva Marius dokončil své napomenutí pohledem, už se někdo ubíral alejí. Byl to shrbený, vrásčitý a bělovlasý vysloužilec; v uniformě z doby Ludvíka XV. s oválným štítkem ze sytě červeného sukna se zkříženými meči na prsou – kříž sv. Ludvíka; mimoto měl ještě jinou válečnickou ozdobu, prázdný rukáv, umělou bradu ze stříbra a dřevěnou nohu. Mariovi připadalo, že invalida je svrchovaně spokojen. Dokonce se mu zdálo, že ten starý cynik, belhající se před ním, na něj přátelsky zamrkal, jako by si rozuměl s kamarádem, s nímž něco příjemného vychutnával. Proč byla ta Martova zřícenina tak spokojena? Co má ta dřevěná noha společného s obnaženou nohou, která se jen zableskla? Marius byl zachvácen žárlivostí. Snad tu byl, řekl si. Snad viděl! Měl chuť invalidu sprovodit ze světa.

Ale čas všechno zhojí. Mariův hněv na „Uršulu“, jistě velmi oprávněný, presto vyprchal. Marius konečné odpustil; stálo ho to velké sebezapření; tři dny se mračil.

A přesto a právě proto Mariova láska rostla až do pošetilosti.

(9)
Zatmění

Zrovna jsme viděli, jak Marius zjistil, nebo se domníval, že zjistil, že Ona se jmenuje Uršula.

S láskou roste chuť. Nejprve bylo velkým štěstím pouhé vědomí, že se jmenuje Uršula; později to už bylo málo. Za tři nebo čtyři týdny strávil Marius své štěstí a chtěl nové. Chtěl vědět, kde bydlí.

Udělal chybu: upadl do pasti nastražené na lavičce u Gladiátora. Dopustil se druhé: nezůstal v Lucemburské zahradě, když se tam procházel jen pan Leblanc. Dopustil se třetí: stopoval „Uršulu“.

Bydlila v Západní ulici, v nejodlehlejším a na pohled skrovném třípatrovém domě.

Od tohoto okamžení Marius připojil ke štěstí vídat ji v parku štěstí sledovat ji domů.

Jeho hlad rostl. Věděl, jak se jmenuje, znal alespoň její křestní, sladké, vpravdě ženské jméno; věděl, kde bydlí, a chtěl zvědět, kdo je.

Jednou večer, když došel za nimi až k domu a viděl, jak mizí v domovních dveřích, vstoupil za nimi a odvážně se otázal domovníka:

„Pán, který právě vstoupil, bydlí v prvním poschodí?“

„Ne,“ odpověděl domovník, „to je pán ze třetího.“

Zase byl o krok dále. Ten úspěch mu dodal odvahy.

„Do ulice?“ otázal se.

„Safra!“ zvolal domovník. „Tento dům má byty jenom do ulice.“

„A čím je ten pán?“ začal opět Marius.

„Je to soukromník, pane. Zlatý člověk; chudým prokazuje mnoho dobrého, ačkoliv není příliš bohat.“

„Jak se jmenuje?“

„Je pán snad špicl?“

Marius odešel zahanben, ale přece potěšen. Pokračoval.

„Dobrá,“ myslil si. „Vím, že se jmenuje Uršula, že je dcerou soukromníka a že bydlí tady ve třetím, v Západní ulici.“

Nazítří se objevil pan Leblanc s dcerou v Lucemburské zahradě jenom na chvíli. Odešli ještě za úplného světla. Marius šel za nimi jako obvykle až do Západní ulice.

Pan Leblanc nechal projít dceru domovními dveřmi, obrátil se a upřeně se zadíval na Maria.

Nazítří už nepřišli. Marius je celý den marně čekal.

Večer odešel do Západní ulice a spatřil světlo v oknech třetího poschodí. Procházel se pod okny, dokud světlo nezhaslo.

Příštího dne do parku zase nikdo nepřišel a Marius odešel na stráž pod okna. Chodil tam až do deseti hodin. Ani si nevšiml, že ještě nevečeřel. Nemocného živí horečka, zamilovaného láska.

Tak uběhl týden. Pan Leblanc s dcerou už nechodili do Lucemburské zahrady. Maria trápily smutné domněnky; ve dne se neopovažoval přiblížit k domovním dveřím, a proto jenom večer pozoroval načervenalou záři v oknech. Chvílemi viděl mihnout se stín a srdce se mu rozbušilo.

Když přišel osmého dne, byla okna neosvětlena.

„Ale, ale,“ řekl si, „ještě nerozsvítili. A přece je už tma. Nejsou snad doma?“ Čekal dvě hodiny; čekal do půlnoci; čekal až do jedné hodiny. V oknech třetího poschodí však nikdo nerozsvítil a také nikdo nepřišel domů. Marius smutně odešel.

Nazítří – Marius žil jenom ze dne na den a slovo ‚dnes‘ pro něho vlastně vůbec nic neznamenalo – čekal znovu v Lucemburské zahradě. Kvečeru zašel do Západní ulice. V oknech bylo zase tma a okenice byly zavřené.

Marius zaklepal na dveře domovníka a otázal se:

„Pán z třetího poschodí?“

„Odstěhoval se,“ odvětil domovník.

Marius zavrávoral a chabě řekl:

„Kdy?“

„Včera.“

„Kde teď bydlí?“

„Nevím.“

„A nezanechal tu novou adresu?“

„Ne.“

Domovník zdvihl nos a poznal Maria.

„Poslyšte,“ řekl, „nejste vy přece jen od policie?“

213 Fr. renesanční sochař.

214 Poslanec levice za restaurace a červencové monarchie.